<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, comme dans American Psycho, le narrateur base sa vie sur son milieu, adoptant les tics, et perd conscience de ce sur quoi il a laissé reposé sa vie. Quand il s&amp;rsquo;échappe de son milieu, il embrasse d&amp;rsquo;un point de vue personnel sa vision du monde déformée.&lt;/p>
&lt;p>Dans son monde, ce ne sont pas les films qui font référence à la vie, mais la vie qui fait référence à des films. Il y a un jeu de séduction, qui interpelle le narrateur, qui sans cesse lui fait des clins d&amp;rsquo;oeil, et cette séduction l&amp;rsquo;amène à se rapprocher d&amp;rsquo;une bande qui jouent de ça, qui se moquent de ceux en bas, qui se moque d&amp;rsquo;eux même, ne prennent plus la vie au sérieux, toujours dans le second degré, le cynisme, jusque dans la mort.&lt;/p>
&lt;p>La diffusion de la mode et d&amp;rsquo;un modèle de vie factice semble née d&amp;rsquo;une pulsion d&amp;rsquo;influencer n&amp;rsquo;importe qui, de déformer l&amp;rsquo;autre, quitte à le détruire de l&amp;rsquo;intérieur par la domination et la fascination de l&amp;rsquo;image. Cette influence sur un groupe contient une pulsion de mort, une vulnérabilisation impersonelle qui nie la singularité de l&amp;rsquo;autre pour impacter le plus de gens possible, niant l&amp;rsquo;autre en créant une réalité fictive qui l&amp;rsquo;exclut.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler. Il n&amp;rsquo;y a pas de vérité sur l&amp;rsquo;amour qui y est révélé, mais une représentation de la mascarade sociale qui met les ignorants à la porte d&amp;rsquo;un manoir dont ils n&amp;rsquo;ont pas accès.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration. Le médecin est en dehors de cette histoire, et n&amp;rsquo;arrive que trop tard pour constater les morts.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, de compensation de ce qui n&amp;rsquo;a pas pu être vécu dans l&amp;rsquo;histoire, ainsi que sa position réelle dans son couple, où sa femme a aussi sacrifié une histoire et où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait essentiellement guidé par l&amp;rsquo;argent et l&amp;rsquo;attrait du pouvoir. Ce monde de vide est éloigné du vide de moins que zéro, et on pourrait se dire qu&amp;rsquo;il est artificiel et antédiluvien, mais au lieu de ça on trouve des vrais gens aliénés et pris dans des noeuds bien actuels.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur pourrait être une caricature d&amp;rsquo;un père qui se prendrait pour un modèle et qui assènerait des leçon de bonnes manières par pédanterie et pour gonfler son propre égo. Il croit voir dans sa réussite et son apparence les qualités qui lui permet de dominer l&amp;rsquo;autre. Il se permet de ne pas être celui qui est dans le besoin et de représenter à la place une personne qu&amp;rsquo;il devrait redouter, jusqu&amp;rsquo;à représenter son tueur, mais comme il le tue, c&amp;rsquo;est plus pour le lecteur qu&amp;rsquo;il représente ce qu&amp;rsquo;il est, ou plutôt pour forger la morale de son surmoi.&lt;/p>
&lt;p>On aimerait plus s&amp;rsquo;identifier au second rôle sans personnalité qu&amp;rsquo;à ce je détestable, mais l&amp;rsquo;aveuglement du second rôle le place comme victime consentante, qui par sa naïveté, sa croyance en le système, se veut dominée, se veut mériter une punition, dans un rapport dominé-dominant d&amp;rsquo;un enfant par rapport au parent. Cela va jusque dans le sexe, où le dominé se croit devoir concéder à plus beau, plus puissant, plus riche que lui pour y accéder, ou alors à devoir ne donner que son sexe pour avoir un peu d&amp;rsquo;argent.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le vide&lt;/strong>
Au milieu de toute la superficialité, Le narrateur se sauve en laisse une place à son animalité, en mettant au premier plan ses besoins animaux. Il tue l&amp;rsquo;autre quand l&amp;rsquo;autre ne lui apprend rien, c&amp;rsquo;est en dominant l&amp;rsquo;autre, en l&amp;rsquo;amenant à assouvir ses besoins d&amp;rsquo;ego, et sexuels, qu&amp;rsquo;il apprend sur le chemin à faire et à être dans le monde. Le narrateur au final n&amp;rsquo;apprend qu&amp;rsquo;à dominer et à atteindre ses buts. Lorsque l&amp;rsquo;autre est devenu passif et devient vulnérable, il ne fait que suivre sa nature, mais dans l&amp;rsquo;impasse, il cherche à aller jusqu&amp;rsquo;au bout du vide qui se présente à lui. Peut être que son assistante ne se sauve que parce qu&amp;rsquo;elle est tellement bloquée dans sa tête, et à côté de la plaque, qu&amp;rsquo;il ne peut rien en tirer.
Il y a quelque chose de gay dans le cynisme à aller vers une femme tout en ne la considérant pas, tout en ne dévoilant que sa part animale, sans aucun but, avec la simple capacité à rendre compte d&amp;rsquo;un rapport de force.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La perte de controle&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le monde qui entoure le narrateur a délégué aux signes, aux règles des apparences et à une société qui a investi dans le marchandage de ces signes sa capacité à juger. Le narrateur ne fait qu&amp;rsquo;utiliser cet investissement qui coincide avec son corps et ses besoins primitifs pour embrasser l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;humanité qui en découle.
Le mal pourrait un indice mais le narrateur ne parvient pas à le prendre en compte. Pourtant rendre le mal visible laisse une chance de sortir de sa propre hypocrisie, à l&amp;rsquo;opposé d&amp;rsquo;une complaisance de gens de gauche qui s&amp;rsquo;emprisonne dans les mots et dans une réflexion inoffensive quitte à participer à une société qu&amp;rsquo;ils critiquent. C&amp;rsquo;est le lecteur qui est invité s&amp;rsquo;assuer qu&amp;rsquo;il est encore capable de juger par lui même. Le sens supposé des actions, ou l&amp;rsquo;intention sont moins intéressants que le sens qui se dévoile. Jean semble être la seule à se questionner à chercher l&amp;rsquo;intention sans pouvoir la comprendre et ne peut que s&amp;rsquo;étonner avec curiosité, comme dans une comédie. Le désinvestissement du sens pour quelque chose de dévitalisé est comme puni et exploité par le narrateur qui ne fait que décevoir le monde à ne pas porter l&amp;rsquo;intention que les autres aimeraient que la société porte, pour déléguer leur conscience. Le narrateur se retrouve seul et croit alors que les autres jouent et lui cachent la vraie vie, ne lui laissant que des bribes. Il est alors condamné à être coupé de l&amp;rsquo;autre qui lui semble trop passif. Le mal semble pourtant être une chose claire mais tous semblent endormis. Dans l&amp;rsquo;action il y a une recherche qui fait fi de l&amp;rsquo;interprétation des autres et se concentre sur une narration de soi, qui peut n&amp;rsquo;exister qu&amp;rsquo;en dehors de la projection des autres, une idée naïve du mal qui révèlerait l&amp;rsquo;ombre de la civilisation, que tout son monde s&amp;rsquo;évertue à ne pas voir, l&amp;rsquo;absurdité même du personnage civilisé qui a tu l&amp;rsquo;animal en lui.&lt;/p>
&lt;p>Dans le désir d&amp;rsquo;indépendance et de liberté, les apparences peuvent devenir un outil pour se protéger des demandes des autres, en les faisant réagir en les confortant dans un cadre prédéterminé. Le piège serait de croire en cette vision déformée de soi et d&amp;rsquo;oublier l&amp;rsquo;ombre qui est pourtant plus réelle. De plus les apparences excluent certaines relations, qu&amp;rsquo;il faut recréer à travers la parole.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur exploite son masque et les peurs de son entourage, pour abandonner la réalité de soi comme source de conscience pour l&amp;rsquo;autre, d&amp;rsquo;autant plus que sa réalité est peuplée de démons. Devant les limites de l&amp;rsquo;autre, il s&amp;rsquo;autorise à les mépriser, mépriser leur pulsion de vie artificielle basée sur du superficiel. Peut être aussi qu&amp;rsquo;il se venge de sa mère de l&amp;rsquo;avoir sevré pour le faire entrer dans le monde du père, vide de sens, de lui donner un accès qu&amp;rsquo;à un succédanné d&amp;rsquo;amour avec la condition qu&amp;rsquo;il ait un succédanné de vie. Sa vie futile, d&amp;rsquo;enfant qui se relève après avoir fait une bêtise, à qui on pardonne le crime sans en comprendre la raison, qui n&amp;rsquo;a fait que décomposer l&amp;rsquo;homme comme dans une analyse distante de la vie, et qui fait perdurer son masque, devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus de place car incapable d&amp;rsquo;évoluer derrière un masque. D&amp;rsquo;un certain côté il trouve une jouissance dans ce qui lui est permis qui le sécurise dans la réalité du rapport de force.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face aux situations de la vie où il se coupe du réel. Face à un trader, le lecteur pourrait se placer en position inférieure, par ignorance. Il lui donne alors un accès en déconstruisant le personnage. À travers le personnage, il place aussi le lecteur devant des situations que peut être évite t il, par exemple discuter avec des hommes ou des femmes dont il n&amp;rsquo;aurait pas accès. Lorsqu&amp;rsquo;une chose l&amp;rsquo;énerve, peut être dans l&amp;rsquo;aspect moral, dans la réduction de l&amp;rsquo;humain chez l&amp;rsquo;autre, le lecteur est placé devant son inaction. Si celui capable, qui n&amp;rsquo;est pas dans le déni, déverse librement sa haine, sa colère sur l&amp;rsquo;autre, où est passée celle du lecteur?&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble dénoncer le côté mortifère de la vision du lecteur qui condamnerait le monde par les apparences pour s&amp;rsquo;en soustraire et se créer un monde idéal illusoire sans collision avec le monde réel. Probablement l&amp;rsquo;auteur a dû faire face à ce conflit intérieur, où l&amp;rsquo;innocence par rapport à lui même ne mène à rien. Les illusions héritées de son éducation ont être confrontées à la réalité différente de son corps, avec une proximité de la violence de ces illusions devenant une menace pour l&amp;rsquo;autre. Même dans les scènes de sexe illustre un questionnement sur ce que peut ne se permet pas le lecteur, l&amp;rsquo;action.&lt;/p>
&lt;p>Le lecteur est alors libre de ne pas suivre l&amp;rsquo;auteur qui semble presque complice dans son voyeurisme, qui tire les traits d&amp;rsquo;une satire sur une réalité probablement plus triste. Assister au dévoiement d&amp;rsquo;une femme, appatée par le pouvoir, par l&amp;rsquo;image du corps, la capacité du narrateur à faire fi des blocages du lecteur, à prendre ce qui lui n&amp;rsquo;est probablement pas dû, mais qui lui est accessible par des conditions qui lui échappe, une société qui semble utiliser ses pulsions aggressives malgré lui. Le lecteur semble seul à comprendre l&amp;rsquo;arnaque du sexe qui conjugue violence et le plaisir pour mieux avancer caché, instrumentalisant et objectifivant le plaisir de l&amp;rsquo;autre, niant de façon infantile toute responsabilité par rapport à son héritage, et refusant au delà sa responsabilité d&amp;rsquo;homme. Cette négation amène à une pornographie où la violence subie par une femme est une violence systémique qui dépasse le narrateur et qui utilise son cynisme et sa médiocrité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>On ne sort peut être pas de la médiocrité&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La répression des pulsions de la journée a des répercussions sur les individus qui déchargent la violence dans les relations humaines de façon souvent symbolique. Le narrateur quand il se libère de ses obsessions, a l&amp;rsquo;impression de se dépersonnaliser, puis revient dans la société comme s&amp;rsquo;il retrouvait qui il était. Alors qu&amp;rsquo;un autre chemin serait une action mais qui ne suit pas ce contrôle pulsionnel, mais placerait le réel dans le récit pour ne pas s&amp;rsquo;y soumettre complètement.&lt;/p>
&lt;p>Malgré la société, il reste des personnes qui acceptent l&amp;rsquo;ignorance, et croient encore en un récit, Jean par exemple qui reste interprète mal chaque situation avec amusement sans opportunisme car plus bas dans l&amp;rsquo;échelle sociale, Carruthers qui ne voit pas les bons signes. L&amp;rsquo;auteur trouve un regard à demi intéressé, à demi ennuyé, avec une tendresse cachée, sur les petits détails, les micros événements qui tracent une forme de tragique, qui fait la vie des idiots, les personnes aliénées, des insensibles, qui perdent le lien avec le sens de leur vie. Il laisse la satire aller jusqu&amp;rsquo;au bout, la caricature de l&amp;rsquo;instant présent et de l&amp;rsquo;action dans une personne qui incarne tout ce qui lui est possible et accessible, par rapport à son intérieur et son extérieur, la misère de n&amp;rsquo;avoir accès qu&amp;rsquo;au mensonge, aux prostituées, à des collègues superficiels.&lt;/p>
&lt;p>Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, à travers Jean qui aime par erreur, en restant en dehors d&amp;rsquo;un sens voulu et qui espère voir sans définir ce qui est, on décèle une foi en une forme d&amp;rsquo;ouverture, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines pour peut être se faire embrouiller et d&amp;rsquo;entrer dans un jeu différent, d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;agir et de juger sans s&amp;rsquo;entraver, sans faire appel à une autorité dévitalisée, de ne pas se voir comme une île et se rabaisser au trivial car c&amp;rsquo;est dans du trivial que vient l&amp;rsquo;énergie, en restant au contact, même médiocre et de faire avec. Il y a aussi ce blanc entre les épisodes, qui peuvent être une préparation à ce qui arrive dans le monde, qui peut être une parenthèse du possible.&lt;/p>
&lt;p>Il y a comme une invitation à affronter le décalage entre la personna et son intérieur, à s&amp;rsquo;accepter sans amour, sans bonne intention, à assumer sa médiocrité. L&amp;rsquo;important est de partir de soi, même d&amp;rsquo;un soi médiocre, et pour les autres partir des autres et reconnaître qu&amp;rsquo;il ne se passera rien dans la journée, dans le cadre, si on se limite à la persona, qui permet à l&amp;rsquo;autre de se rassurer, mais cela en niant tout risque de rencontre avec l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La double contrainte&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le meurtre dans l&amp;rsquo;intime est l&amp;rsquo;expression d&amp;rsquo;une impossibilité. Le narrateur n&amp;rsquo;a évolué pour arriver à cet endroit que dans l&amp;rsquo;insconscience d&amp;rsquo;un respect d&amp;rsquo;une morale des apparences héritées de ses parents et de son milieu, dans le but de se conformer. Il ne peut entrer en relation sans avoir le regard parental qui le prive de relations sincères entrer en conflit d&amp;rsquo;une vraie rencontre. Ses relations ne le sauvent pas car suivent le schéma parental qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;adhère pas lui même.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La peur&lt;/strong>
Les relations du narrateur sont basées sur la peur, la peur du regard des autres, de se faire pointer du doigt, et ne pas être comme un autre. Peut être est ce une peur primaire qui s&amp;rsquo;est développée pour créer un système où la frontière est ténue entre un monde de confiance et un monde de violence. Le visage dévoilé dans les relations intimes est celui d&amp;rsquo;une logique du un contre tous. Ce délire rappelle la peur naturelle qu&amp;rsquo;il y a à aller vers l&amp;rsquo;autre, peur légitime et qu&amp;rsquo;il faut affronter, celle d&amp;rsquo;une indifférence presque salvatrice de l&amp;rsquo;autre, la peur devant être plus du côté de l&amp;rsquo;autre, que du narrateur qui se connait. Peut être tue il après l&amp;rsquo;acte quand il comprend qu&amp;rsquo;il ne peut donner plus et qu&amp;rsquo;il sait que malgré ses efforts il n&amp;rsquo;est rien pour l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie. On peut y voir un désillusion mathématique, action, une appréciation de la simplicité, une livraison d&amp;rsquo;un soi qui n&amp;rsquo;attend pas grand chose, et rien en retour, pas d&amp;rsquo;amour, le vide.&lt;/p>
&lt;p>Une chose intéressante dans les relations est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;enjeu, que tout est désamorcé dans le vide. Il n&amp;rsquo;y a pas de pornographie dans cette littérature, car l&amp;rsquo;image est manquante. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;inverse du capitalisme pornographique qui investit dans l&amp;rsquo;image. Ici l&amp;rsquo;image est perdue, et on fait les choses pour rien.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une vision clinique de l&amp;rsquo;adolescence où on ne comprend pas la valeur de certaines choses, où le sens reste ouvert et pas encore prédéfini par l&amp;rsquo;histoire ou les enjeux. Les relations semblent vide, mais elles peuvent se faire quand même sans romantisme forcé aucun, sans projection.&lt;/p>
&lt;p>Il y a un côté dépressif à être seul en dehors de l&amp;rsquo;histoire des autres, avec comme seul personnage que soi, sans héros dans sa vie.
La littérature cherche parfois à s&amp;rsquo;échapper de sa propre non histoire en s&amp;rsquo;accrochant aux histoires des autres. Elle définit dans la relation au livre, un rapport à l&amp;rsquo;autre qui est faux, le livre érudit qui donne un modèle de relation prof/élève, le livre avec des héros où on cherche à devenir un héros, le modèle de l&amp;rsquo;anti héros quand nous même on ne parvient à être un héros.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item><item><title>Under Siege 2</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 10:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -&lt;p>Dans Under Siege 2 s&amp;rsquo;opposent, d&amp;rsquo;un côté des individus cyniques qui n&amp;rsquo;hésitent pas à exploiter une vision rationnelle du monde, technophile ou militaire, maîtrisant les lois de la physique, de la gravité aux ondes électromagnétiques, organisant le temps et l&amp;rsquo;espace dans un planning strict, se servant de mercenaires comme de matériel humain, de l&amp;rsquo;autre, un soldat avec des valeurs, empêtré dans ses affaires de famille, et, de façon contradictoire, formé pour contrer ceux qui la menace.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -</description></item></channel></rss>