<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 29 Dec 2024 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait essentiellement guidé par l&amp;rsquo;argent et l&amp;rsquo;attrait du pouvoir. Justement, ce qui y compte n&amp;rsquo;est pas l&amp;rsquo;intention, la question du vide moral, l&amp;rsquo;indifférence dans les relations, mais plutôt comment naviguer dans ce monde d&amp;rsquo;apparences. Ce qui motive le narrateur n&amp;rsquo;est pas la question la plus importante, mais plutôt notre besoin d&amp;rsquo;illusion qu&amp;rsquo;on entretient avec les personnes de pouvoir, le déni qui nous fait croire à notre irresponsabilité mortifère.&lt;/p>
&lt;p>On suit donc un narrateur décrit à travers les signes de son temps, éloignés de toute caractérisation, laissant ces signes créer une tension entre lesquels on s&amp;rsquo;efforcerait de cerner le personnage. On se retrouve d&amp;rsquo;apparence comme devant un père se présentant comme modèle, et délivrant des leçons de bonnes manières, sans qu&amp;rsquo;on comprenne le pourquoi, et dont l&amp;rsquo;autorité, le succès social, sert de justification. Si l&amp;rsquo;auteur ne s&amp;rsquo;intéresse pas au pourquoi, aux intentions du narrateur, c&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y pas grand chose derrière, et que le narrateur se laisse porter par son statut et ses manières. Il nous invite à ne pas être aliéné par ce vide, à ne pas y déceler un grand mal, mais plutôt à voir jusqu&amp;rsquo;où le personnage se laisserait amener dans l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;attentes autres qu&amp;rsquo;apparentes, guidé par son pouvoir et son corps physique et social.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce monde de faux semblants, on y croise des inadaptés, un clochard notamment, et le comportement du narrateur trahit sa représentation figée du pauvre. Le clochard, malgré une potentielle richesse d&amp;rsquo;expérience de vie, produit d&amp;rsquo;une autre histoire de l&amp;rsquo;homme, n&amp;rsquo;offre à l&amp;rsquo;autre, vu comme produit, que lamentation, et aucun espoir au narrateur, aucun accès à un quelconque amour pour ce prochain, aucun prétexte à aller vers, sinon le simple besoin matériel, alors qu&amp;rsquo;il est lui même responsable indirect de cette déchéance. Il aurait voulu essayer de faire comme si les apparences ne comptait pas mais lui même étant tout dans l&amp;rsquo;apparence ne voit que les apparences comme signifiant. Il est pris par plus grand que lui, par un geste qui le place du côté du système, système qui le nourrit, un système écrasant le réconfortant dans sa position de personne forte. Le narrateur y voit sa différence, sa particularité, et c&amp;rsquo;est dans le déni de son vide intérieur par l&amp;rsquo;illusion de ses propres apparences, qu&amp;rsquo;il le tue, de façon totalitaire pour nier l&amp;rsquo;histoire du clochard, se refuser toute responsabilité, ou plutôt l&amp;rsquo;assumer pleinement et porter le coup fatal d&amp;rsquo;un système qui agit pour le plaisir, l&amp;rsquo;excitation, le divertissement, au détriment d&amp;rsquo;autres. D&amp;rsquo;un autre point de vue, ce meurtre est aussi le refus d&amp;rsquo;un totalitarisme qui exigerait qu&amp;rsquo;un vide intérieur doit s&amp;rsquo;exprimer dans un vide extérieur. Une question que pourrait se poser le narrateur est de se demander s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y avait pas un vide dans ce clochard qu&amp;rsquo;il partagerait. L&amp;rsquo;acte de tuer signifierait un jugement, et l&amp;rsquo;épreuve de la lame une façon cynique de dire, voyons ce qui a dedans, voyons ce qu&amp;rsquo;il en sort si je le pousse à bout, rien, donc j&amp;rsquo;avais raison.&lt;/p>
&lt;p>Difficile de s&amp;rsquo;identifier à ce je détestable, et on serait plutôt enclin à s&amp;rsquo;identifier au second rôle sans personnalité, torturé et ignoré, mais à travers lui on reconnaît en nous les limites d&amp;rsquo;une passivité qui laisserait l&amp;rsquo;autre faire et tolérer ses erreurs pour le faire évoluer. On se retrouve comme devant ces innocents qui croient aux apparences et constatent avec amertume l&amp;rsquo;indifférence d&amp;rsquo;un autre qui a plus de pouvoir, et qui ne veut nous exploiter que comme proie naïve pour enrichir leur expérience, expérience de la vie qui les convaincent de leur supériorité. N&amp;rsquo;est ce pas l&amp;rsquo;indifférence d&amp;rsquo;un père ou d&amp;rsquo;une personne qui exerce un pouvoir sur nous et nous pousserait à la passivité pour suivre un ordre animal. Cette proie sous couvert d&amp;rsquo;apprentissage découvre une tolérance envers les hommes de pouvoir et que leur illusions ne sont pas des protections, mais qu&amp;rsquo;au contraire elles les vulnérabilisent. Est ce que la victime ne représente pas par son vide le pendant passif du narrateur, tous deux méprisés par les moralistes? Le narrateur pourrait être en train de se suicider, déversant la violence coercitive de ses parents sur ses semblables, étouffant sa souffrance de victime en la déversant sur d&amp;rsquo;autres. La victime emprunte un chemin mortifère, en voulant garder l&amp;rsquo;illusion d&amp;rsquo;un mythe d&amp;rsquo;amour, en se livrant à son bourreau pour offrir une chance d&amp;rsquo;entrevoir l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un geste gratuit de don de soi. En se fiant à cette autorité, elle demande clémence à celui qui juge, mais c&amp;rsquo;est accorder du pouvoir à ceux qui en ont déjà, et ce n&amp;rsquo;est que les conforter dans leur position, dans l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;aller vers. La décomposition de l&amp;rsquo;intime rappelle qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas vraiment contact, que le narrateur reste dans un je qui met l&amp;rsquo;autre en suspension, l&amp;rsquo;objectifie et vulnérabilise l&amp;rsquo;autre dans le plaisir et sa perte d&amp;rsquo;attention. Il y a complicité à ne pas créer de lien pour que chacun utilise l&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;il a de l&amp;rsquo;autre. La médiocrité de la société atteint chaque protagoniste et en emprisonant le sens ou les idéaux dans des images fabriquées, place des obstacles à tout retour au naturel et expulse la vie du monde visible.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur exploite son masque et les peurs de son entourage, pour abandonner la réalité de soi comme source de conscience pour l&amp;rsquo;autre, d&amp;rsquo;autant plus que sa réalité est peuplée de démons. Dans son mensonge, il constate le mensonge de l&amp;rsquo;autre, qui se voudrait ouvert, de la faiblesse de son influence, qui ne cherche en fin de compte qu&amp;rsquo;une validation médiocre de ses limites, de son mépris du déclassé. Sans pouvoir affronter ses démons, et sans aide des autres, il se refugie dans un mythe inconscient de violence et d&amp;rsquo;indifférence propre à ce qui est suggéré dans son éducation. Peut être aussi qu&amp;rsquo;il se venge de sa mère de l&amp;rsquo;avoir sevré pour le faire entrer dans le monde du père, vide de sens, de lui donner un accès qu&amp;rsquo;à un succédanné d&amp;rsquo;amour avec la condition qu&amp;rsquo;il ait un succédanné de vie. Sa vie futile, d&amp;rsquo;enfant qui se relève après avoir fait une bêtise, à qui on pardonne le crime sans en comprendre la raison, qui n&amp;rsquo;a fait que décomposer l&amp;rsquo;homme comme dans une analyse distante de la vie, et qui fait perdurer son masque, devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus de place car incapable d&amp;rsquo;évoluer derrière un masque. Malgré tous les efforts sur lui même, à se mettre au niveau de son masque, pour l&amp;rsquo;image donnée à un autre imaginaire, l&amp;rsquo;autre ne le sauve pas de lui même, et il est lui même humilié par ce vide, par la médiocrité de son milieu, faisant du crime sur lui même un crime d&amp;rsquo;un surmoi formé par les autres, et marquer le monde par la souffrance de la mort de tout sentiment, de tout compassion pour lui même. Le narrateur humilie d&amp;rsquo;autant plus ses victimes en situation de vulnérabilité, qui misent leur survie sur une comédie, cherchant dans la sexualité un endroit sécurisé, où elles sont acceptées dans leur corps, prête à payer cette sécurité par la soumission, la soumission à quelqu&amp;rsquo;un de fort et capable de garantir sa sécurité, en se cachant derrière son masque de personne indépendante, invoquant le jugement moral qui fait du plus fort, de la personne dynamique arrivée, qui parle bien, celui qui a droit sur tout, qui consomme et consume, face à l&amp;rsquo;impuissance d&amp;rsquo;un lecteur et de sa morale stérile.&lt;/p>
&lt;p>Dans la vision de l&amp;rsquo;autre, il y a un espace de possibilités. Le regard de l&amp;rsquo;autre, par celui de la secrétaire ou celui du gay, rend son je factice possiblement intéressant, à travers une mythologie propre à chacun en dehors du monde du pouvoir. C&amp;rsquo;est souvent une action à côté de la plaque, qui suit la logique du masque, hors de son soi, qui l&amp;rsquo;amène dans une situation particulière où une compréhension est possible. Le narrateur ne voit pas que son je est une forme de contrôle, et dans le refus d&amp;rsquo;une échappatoire en dehors du présent, semble être soumis à la nécessité d&amp;rsquo;un spectacle permanent. L&amp;rsquo;auteur n&amp;rsquo;est pas un moraliste de la sincérité et de l&amp;rsquo;authenticité. Il semble y avoir un espace dans l&amp;rsquo;articulation entre son soi et le monde. En plaçant le je comme son principal objet d&amp;rsquo;attention, on peut chercher à établir une relation possible entre la réalité et les intentions, d&amp;rsquo;y rechercher la praticabilité d&amp;rsquo;une ambition, quitte à chercher des ambitions prosaïques. Le je de l&amp;rsquo;autre n&amp;rsquo;est pas le même que le je pour soi. On n&amp;rsquo;a pas la main sur le je de l&amp;rsquo;autre. Le je de soi porte un risque à ramener l&amp;rsquo;autre dans son vide. De la même manière protéger l&amp;rsquo;autre risque le déni de soi, en faisant du je pour l&amp;rsquo;autre la seule réalité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une action accessible indépendemment d&amp;rsquo;un sens prédéfini&lt;/strong>
Il y a un décalage entre la réalité et le ressenti du narrateur qui laisse faire son corps, en mettant de côté toute conscience de soi, et en privilégiant sa liberté et son bien être physique. Il est tel un bébé observant une réalité, laissant son corps commandé par plus grand que lui, sans un soi qui fasse barrière, mais un soi observateur qui jouit de ce qui se passe.
Le mal n&amp;rsquo;est pas seulement quelque chose qui se fait, c&amp;rsquo;est aussi quelque chose qu&amp;rsquo;on voit, si on devient ce qu&amp;rsquo;on voit qu&amp;rsquo;on fait. Le sens supposé des actions n&amp;rsquo;est pas intéressant, mais seulement le sens qui se dévoile. Dans le livre, le sens de l&amp;rsquo;action est forcément décevante, et on ne s&amp;rsquo;intéresserait qu&amp;rsquo;au fait que les actions existent, comme si on en était trop écarté, et qu&amp;rsquo;il y a quelque chose de magique qu&amp;rsquo;on aimerait possible en laissant notre propre interprétation des actions. Le mal n&amp;rsquo;a pas un sens artistique, c&amp;rsquo;est juste le mal. Le sens est quelque chose de visé mais pas forcément accessible dans la réalité. Le désinvestissement du sens pour quelque chose de dévitalisé est comme puni et exploité par le narrateur qui ne fait que décevoir le monde. C&amp;rsquo;est une conséquence d&amp;rsquo;une idée que les autres jouent et cachent la vraie vie au narrateur, ne lui laissant que des bribes. Le narrateur ne peut attendre de se voir et d&amp;rsquo;avoir l&amp;rsquo;interprétation qu&amp;rsquo;en donnerait un autre. Dans l&amp;rsquo;action il y a une recherche qui fait fit de l&amp;rsquo;interprétation des autres et se concentre sur une narration de soi, une idée brute du mal, que tout son monde s&amp;rsquo;évertue à ne pas voir.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>
L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face au quiproquo, dans une position d&amp;rsquo;observateur tout autant privilégié qu&amp;rsquo;impuissant, le menant en bateau pour mieux l&amp;rsquo;amener à se confronter à son erreur. Il utilise ainsi la naïveté du lecteur, qui pense avoir une bonne position, protégé de la vie derrière un livre, rassuré sur son omnipotence. Face à la réalité du je d&amp;rsquo;un autre, l&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur semblent devenir des concepts parodiables. Le lecteur peut alors constater ses propres conceptions flottantes, qui place sa propre image à son avantage, mais dans un monde illusoire en partie hérité. Sa morale est mise à l&amp;rsquo;épreuve, le jugement d&amp;rsquo;une personne utilisant son corps pour s&amp;rsquo;accaparer une valeur apparente pourrait être une justification d&amp;rsquo;une punition, du meurtre symbolique de sa valeur, le narrateur devenant une personnification qui offre un point de vue parodique de la morale du lecteur, ainsi qu&amp;rsquo;un outil imaginaire pour appliquer une négation sur des symbôles de ce qui peut aliéner le lecteur. Il comprend à quel point les gens de pouvoir sont imbus d&amp;rsquo;eux même, de leur pouvoir, de la vraie indifférence, et de l&amp;rsquo;attention feinte qui place l&amp;rsquo;autre dans une position vulnérable. Probablement l&amp;rsquo;auteur a dû faire face à ce conflit intérieur, où l&amp;rsquo;innocence par rapport à lui même ne mène à rien, ses propres illusions héritées de son éducation ont dû faire face à une réalité différente de son corps, à une proximité de la violence qui l&amp;rsquo;empêche d&amp;rsquo;évoluer et de croire en ses illusions.&lt;/p>
&lt;p>Agir, parler, ne semblent avoir aucune conséquence dans ce monde. La morbidité semble être comique. Une dépression cloisonnée est déplacée dans les rouages de la réalité pour la faire déraper mais rien ne change réellement. Les règles enferment le narrateur dans l&amp;rsquo;impuissance comme le lecteur. Le lecteur sensible à la culture du peuple se retrouve démuni, seul avec ses idéaux, devenus sources de contrôle qui l&amp;rsquo;empêche d&amp;rsquo;arpenter son chemin.&lt;/p>
&lt;p>Il y a un espoir à mettre de l&amp;rsquo;intention, dans le bien être de l&amp;rsquo;autre, pas pour le protéger de la violence de la société, mais investi d&amp;rsquo;une vision alternative. Dans le livre, le mensonge semble entraîner la manipulation et la mort, et ce mensonge se nourrit d&amp;rsquo;une pensée cachée qui entrave l&amp;rsquo;action, qui se voudrait omnipotente sur le réel. Dans ce cas la fausseté d&amp;rsquo;une action un peu naïve, ou une parole bête, sans ambition de mettre en jeu sa propre identité, peut aider à retrouver ses moyens, à retrouver l&amp;rsquo;ambition plus humble à incarner une identité balbutiante qui se découvre et qui se détâcherait d&amp;rsquo;une identité figée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Apparence et indépendance&lt;/strong>
Dans le désir d&amp;rsquo;indépendance et de liberté, les apparences peuvent devenir un outil pour se protéger des demandes des autres, en les faisant réagir en les confortant dans un cadre prédéterminé. On se débarasse alors de l&amp;rsquo;attente d&amp;rsquo;un autre, pour se concentrer sur soi. L&amp;rsquo;autre non intime n&amp;rsquo;attend généralement pas grand chose d&amp;rsquo;intéressant de nous, et peut nous percevoir qu&amp;rsquo;à travers un rôle, une profession ou une position dans la famille.&lt;/p>
&lt;p>Cette coupure de l&amp;rsquo;autre peut donner une illusion d&amp;rsquo;issue de secours au contrôle des apparences. Elle ouvre à la souffrance d&amp;rsquo;être seul, car peu de monde semble attendre grand chose de nous, et que les apparences sont un monde piégé et codifié où ne peut s&amp;rsquo;exprimer la souffrance.
Le capital est alors associé au surinvestissment matérialiste de l&amp;rsquo;apparence, mu par une volonté d&amp;rsquo;exclusion et d&amp;rsquo;embourgeoisement. En concentrant toute son énergie sur la forme, cette fiction crée un monde de spectacle, où les exclus n&amp;rsquo;ont plus de visibilité que dans leur agonie.
Le rapport de force entre les conventions sociales et le désir se cache dans un rapport économique où l&amp;rsquo;autre doit être employable pour exister et dans les relations amoureuses qui s&amp;rsquo;invitent dans des occasions imprévues.&lt;/p>
&lt;p>Dans la coupure à l&amp;rsquo;autre, il n&amp;rsquo;y a plus de contact, et l&amp;rsquo;action sur l&amp;rsquo;autre est une action aveugle et indifférenciée qui exprime un désir malade, car une partie est admise en société, et une autre exclue du système de contrôle des apparences. L&amp;rsquo;action dans ce monde n&amp;rsquo;a pas conscience du mal ou du bien, de la réalité de l&amp;rsquo;autre. Dans cette inconscience, on agit d&amp;rsquo;abord sur les représentations et on modifie notre vision de nous même, et loin du regard des autres, on peut reprendre le contrôle sur les apparences, pour révéler ce qui a en nous, et laisser imaginer un possible choix de nous même dans l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;action par exemple.&lt;/p>
&lt;p>Le sexe dans le livre a un côté comique dans le sens où on voit dans sa pratique ce que le narrateur imagine du désir de sa partenaire. Étant toujours soumis à l&amp;rsquo;apparence, il essaye de deviner ce que veut l&amp;rsquo;autre et se contruire autour. Il pense devoir être quelqu&amp;rsquo;un de violent et d&amp;rsquo;hyper masculin au point de maltraîter l&amp;rsquo;autre. D&amp;rsquo;un certain côté, il se soumet à un archetype de personne dominante et répond à un fantasme chez l&amp;rsquo;autre. Cet archétype en allant au bout ne s&amp;rsquo;exprime pas complètement dans le sexe, au final insatisfaisant, mais dans une violence réelle, et une personne soumise ne s&amp;rsquo;efface réellement qu&amp;rsquo;en tant que victime sans défense.&lt;/p>
&lt;p>Comme le narrateur a le choix, tout le monde a choisi ce monde. Ses premières victimes sont les premières causes, les cyniques, ceux qui sont dans le système des apparences ou le confortent. Même le clochard y est vu comme un profiteur qui se joue de son apparence de pauvre pour faire rentrer le narrateur dans un cadre où son rôle serait de lui donner de l&amp;rsquo;argent. Même un enfant devient un personnage d&amp;rsquo;enfant qui le soumet à un narratif de devoir l&amp;rsquo;épargner.&lt;/p>
&lt;p>Malgré ça, il y a des innocents qui acceptent l&amp;rsquo;ignorance, Jean par exemple qui ne profite pas d&amp;rsquo;une quelconque situation, car plus bas dans l&amp;rsquo;échelle sociale, Carruthers qui ne voit pas les bons signes. L&amp;rsquo;auteur trouve un regard à demi intéressé, à demi ennuyé, avec une tendresse cachée, sur les petits détails, les micros événements qui tracent une forme de tragique, qui fait la vie des idiots, les personnes aliénées, des insensibles, qui perdent le lien avec le sens de leur vie. Il laisse la satire aller jusqu&amp;rsquo;au bout, la caricature de l&amp;rsquo;instant présent et de l&amp;rsquo;action dans une personne qui incarne tout ce qui lui est possible et accessible, par rapport à son intérieur et son extérieur, la misère de n&amp;rsquo;avoir accès qu&amp;rsquo;au mensonge, aux prostituées, à des collègues superficiels. Et on espère un peu que cette satire continue. C&amp;rsquo;est malgré tout une faiblesse du livre, de faire croire en une crédulité du monde qu&amp;rsquo;il suffit d&amp;rsquo;exploiter.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur se plait à donner une description du mal éloigné de chacun, à déculpabiliser en faisant du mal quelque chose auquel on ne s&amp;rsquo;identifie pas si on est éloigné de ses représentations. Un constat serait la facile corruption de l&amp;rsquo;être humain. Dans le livre, le sexe est une pratique séparée du monde de façon élitiste, qui semble être une invitation mondaine à libérer ses pulsions réprimées dans la journée, ses sentiments aussi, pour se réapproprier son désir et la violence qui ont étés captés dans la consommation et les inégalités, mais c&amp;rsquo;est sans compter que ces sentiments ne sont pas cadrables et ne se limitent pas à des sentiments d&amp;rsquo;amour, et le narrateur quand il se libère de ses obsessions, se dépersonnalise, puis revient dans la société comme s&amp;rsquo;il retrouvait qui il était. Le quotidien semble être rendu insupportable sans raison, alors que c&amp;rsquo;est un jeu où ce qui compte n&amp;rsquo;est jamais montré et éloigné du réel.&lt;/p>
&lt;p>Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, à travers Jean aussi qui l&amp;rsquo;aime par erreur, qui est en dehors du sens et qui espère voir sans définir ce qui est, on décèle une foi en une forme d&amp;rsquo;ouverture, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines, de contenir sa folie intérieure, héritée peut être, de faire semblant et par là d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;agir et de juger sans s&amp;rsquo;entraver, sans faire appel à une autorité dévitalisée, de s&amp;rsquo;en tenir à son système de valeurs, même absurde, de ne pas se voir comme une île, sans fuir, mais dans l&amp;rsquo;action, même médiocre à l&amp;rsquo;image de la médiocrité de ce qu&amp;rsquo;on reçoit et des interactions que l&amp;rsquo;on a, et de faire avec. On y croise des idiots ou des gays qui semblent trouver malgré eux un répit en voyant dans la relation un espace du possible et non un espace figé, un espace de contrôle. Il y a aussi ce blanc entre les épisodes, qui peuvent être une préparation à ce qui arrive dans le monde, qui peut être une parenthèse du possible.
Néanmoins on constate que la société est trop forte, qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a pas de vraie prise sinon de faire semblant, qu&amp;rsquo;obéir nous aliène et ne nous donne pas d&amp;rsquo;issue, que même faire semblant ne nous protège pas, n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un répit. Il y a une invitation à se protéger des influences diverses extérieures qui nous éloigne de l&amp;rsquo;autre, par exemple en abandonnant la lutte sur le versant social ou moral, pour se concentrer sur l&amp;rsquo;atteignable. On sent aussi la distance et le lien entre l&amp;rsquo;action et l&amp;rsquo;intérieur, une exigence à faire et être malgré le fait que l&amp;rsquo;intérieur n&amp;rsquo;est pas prêt, n&amp;rsquo;est pas formé. C&amp;rsquo;est souvent dans les dérapages que quelque chose peut se passer, que ce qui est lié arbitrairement peut être délié, que ce qui est préparé peut prendre forme. Il y a aussi dans les dérapages, une réalité capable de remetre en question le côté sacré des archétypes figés de la société moderne, ainsi qu&amp;rsquo;une séduction du mal à vouloir enterrer ces dérapages et nous pousser dans l&amp;rsquo;impasse.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie. On peut y voir un désillusion mathématique, action, une appréciation de la simplicité, une livraison d&amp;rsquo;un soi qui n&amp;rsquo;attend pas grand chose, et rien en retour, pas d&amp;rsquo;amour, le vide.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item><item><title>Under Siege 2</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 10:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -&lt;p>Dans Under Siege 2 s&amp;rsquo;opposent, d&amp;rsquo;un côté des individus cyniques qui n&amp;rsquo;hésitent pas à exploiter une vision rationnelle du monde, technophile ou militaire, maîtrisant les lois de la physique, de la gravité aux ondes électromagnétiques, organisant le temps et l&amp;rsquo;espace dans un planning strict, se servant de mercenaires comme de matériel humain, de l&amp;rsquo;autre, un soldat avec des valeurs, empêtré dans ses affaires de famille, et, de façon contradictoire, formé pour contrer ceux qui la menace.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -</description></item><item><title>Livres 1997</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Les Années fléaux&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/10/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>SIVA (La Trilogie divine #1)&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1997/10/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Stephen Le Héros&lt;/td>
&lt;td>James Joyce&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dune I&lt;/td>
&lt;td>Frank Herbert&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1997/06/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Échiquier du mal&lt;/td>
&lt;td>Dan Simmons&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/05/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Yeux d&amp;rsquo;Heisenberg&lt;/td>
&lt;td>Frank Herbert&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1997/04/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Samouraï virtuel&lt;/td>
&lt;td>Neal Stephenson&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous avec Rama (Rama, #1)&lt;/td>
&lt;td>Arthur C . Clarke&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La nuit des temps&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Flèche du temps&lt;/td>
&lt;td>Martin Amis&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Invasion divine (VALIS Trilogy, #2)&lt;/td>
&lt;td>Philip K . Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Transmigration de Timothy Archer (VALIS Trilogy, #3)&lt;/td>
&lt;td>Philip K . Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Abattoir 5&lt;/td>
&lt;td>Kurt Vonnegut Jr.&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Procès&lt;/td>
&lt;td>Franz Kafka&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mars&lt;/td>
&lt;td>Fritz Zorn&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La sirène rouge&lt;/td>
&lt;td>Maurice G . Dantec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Racines du mal&lt;/td>
&lt;td>Maurice G . Dantec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les feux&lt;/td>
&lt;td>Shōhei Ōoka&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Lune sanglante&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/ -</description></item><item><title>Twin peaks, fire walks with me</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 1996 18:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-4-girls.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Tout le plaisir de s&amp;rsquo;identifier à une personne d&amp;rsquo;un monde connu, à l&amp;rsquo;abri des mystères, une simple étudiante, une ville paisible ensoleillée. Une musique qui embrasse une lenteur, une lourdeur dans le sentiment, la puissance simple d&amp;rsquo;un coeur qui vibre à l&amp;rsquo;écoute des émotions, du corps, du ventre, de la tête, le féminin vibrant avec le masculin, une inquiétude qui brûle dans l&amp;rsquo;amour, qui brûle d&amp;rsquo;autant plus que le féminin et le masculin prennent le risque de se confronter, d&amp;rsquo;assumer une différence, de laisser du temps pour que les choses progressent en douceur et de laisser le feu s&amp;rsquo;embraser dans les coeurs. Sur un autre thème, la mélodie part de l&amp;rsquo;inquiétude, l&amp;rsquo;enrobe, joue avec elle, se libère de la peur, y revient et la quitte de nouveau, choisissant de lui apporter une prestance pour mieux l&amp;rsquo;accepter.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-2-cafe.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;incursion de la logique dans une scène qui semble se dérouler suivant un scénario.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-3-old.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>À force d&amp;rsquo;endormissement, on se voit errer où on ne veut pas forcément aller, et on peut y rencontrer une réalité où d&amp;rsquo;autres sont endormis dans la leur. Pour aller vers ce qui fait sens, il faut accepter d&amp;rsquo;aller rencontrer la réalité, celle des pauvres, des gens qui habitent à la lisière, d&amp;rsquo;explorer l&amp;rsquo;environnement en entier, comme si certains endroits représentaient l&amp;rsquo;inconscient, le lieu des refoulements, des mises à l&amp;rsquo;écart et matrice, conditions d&amp;rsquo;existence, d&amp;rsquo;endroits qui nous semblent plus familiers. On pourra y croiser d&amp;rsquo;autres personnes errantes, mais aussi d&amp;rsquo;autres qui font face à leurs illusions, à leurs doutes, à leurs questionnements.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-1-red.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>La mort singée sur son visage. Le clown se moque des conditions, de la normalité. Il ne parle pas à nous directement, peut être que les convenances, les apparences, l&amp;rsquo;être social, ont cadenassées le terrain des relations, mais à un nous logique, enfantin, capable de parodie, de voir quelque chose qu&amp;rsquo;il ne comprend pas avant de trouver le moyen de comprendre. La posture de l&amp;rsquo;adulte qui connait serait une impasse. On semble être présent dans 2 dimensions en même temps. L&amp;rsquo;habit rouge est un signe pour parler à un nous dans une autre dimension, une parole cachée dans le monde, dissimulée par peur peut être, baillonée par la voix de certains. Il nous invite au jeu pour se protéger du monde adulte qui peut être est piégé. Il prévient que quelque chose se cache sous la normalité qu&amp;rsquo;il faudra déjouer, et qu&amp;rsquo;il faudra être alerte à la peinture, la couleur qu&amp;rsquo;elle peut avoir un rôle dans l&amp;rsquo;histoire, qu&amp;rsquo;il faudra rester un enfant ébahi devant un avion, jouet d&amp;rsquo;un autre temps, tout en sachant que ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un décor, qu&amp;rsquo;il y a un chemin possible dans le jeu. Est ce que cette couleur jaune est celle du crépuscule? L&amp;rsquo;heure où la chaleur va être transformée, va laisser place au froid. À travers l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;explication, on imagine un secret caché dans le monde lui même, dans un point de vue différent, dans un endroit particulier du monde. Malgré le drâme, on ne peut oublier l&amp;rsquo;esprit de jeu, que les habitants inconscients du drâme gardent le plaisir de jouer, de se jouer des inspecteurs et par la même occasion de nous, de nous embrouiller. Dans ce jeu, toutes les règles sont imaginées et incarnées par la personne même, une façon de résister, de résister aux attentes de l&amp;rsquo;autre. Cette façon de s&amp;rsquo;incarner est une réalisation dans la matière, arpentant un chemin, parallèle au sexe, vers un autre monde, un monde qui ne se résume pas à sa surface apparente.&lt;/p>
&lt;p>Mais le monde du jeu est un monde de possibles et il peut être dangereux. Le reflet sur la caravane, la lumière qui émane de l&amp;rsquo;intérieur, nous placent dans le temps et l&amp;rsquo;espace, sur un chemin qui se déplace avec la position du soleil, qui mène dans une impasse, vers ce qui dépasse celui qui l&amp;rsquo;emprunte. Est ce que l&amp;rsquo;inspecteur incarne cette pensée qui dans son égarement a trouvé quelque chose, suspecte quelque chose, et qui pénètre par le corps le monde de l&amp;rsquo;image, la photo vulnérable au brouillage, à la dépersonnalisation?&lt;/p>
&lt;p>Dans la voiture une présence, et elle ne tient à rien, un élan, une concentration, une présence dans l&amp;rsquo;éther et cette proximité est terrifiante. Elle voit l&amp;rsquo;envers des paroles, se cache, n&amp;rsquo;est pas avec l&amp;rsquo;autre mais derrière ce qui est pour l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;homme est vulnérable à l&amp;rsquo;invisible, à un simple effet, à un regard malveillant dont il n&amp;rsquo;a pas conscience qui cache sa présence, se cache derrière le regard d&amp;rsquo;une caméra, et qui s&amp;rsquo;amuse de mettre un signe pour que l&amp;rsquo;homme regarde le signe sans voir la présence derrière qui croise son regard. La perception de la réalité se fait par couches, la réalité suggérée par une couche iréelle, et le signe s&amp;rsquo;amuse de nous voir en dehors de la réalité, car si on le reconnait c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;est pas avec l&amp;rsquo;autre, qu&amp;rsquo;on est tenté par la distance et peut être par le mal, la jouissance d&amp;rsquo;être absent à l&amp;rsquo;autre, et de pouvoir lui faire une farce, et peut être se jouer de lui jusqu&amp;rsquo;à la manipulation.&lt;/p>
&lt;p>À l&amp;rsquo;inverse, par moment des fantômes comme venant du passé surgissent, la grand mère, un enfant turbulent, ou plutôt des inconnus devenus des images persistantes, introduisant un sentiment de bizarrerie à ne pas comprendre, celui de faire partie d&amp;rsquo;un rêve, de nous ramener à la conscience d&amp;rsquo;un enfant qui accepterait et apprécierait cette étrangeté, sans chercher à dénaturer la magie. Le film nous ramène à cet état d&amp;rsquo;avant les explications, à notre contact direct avec les images, à cette sensibilité première, qui peut être évacuée par la routine des adultes, à l&amp;rsquo;interrogation face aux gestes d&amp;rsquo;une personne sans l&amp;rsquo;explication de la gravité ou du fonctionnement du corps. Il nous rappelle l&amp;rsquo;énergie possible du visuel dans la façon de chacun de sentir les choses, de laisser les choses arriver, les idées surgir sans connaître l&amp;rsquo;origine.&lt;/p>
&lt;p>Parfois l&amp;rsquo;image semble se figer. Est ce le moment où il faut faire attention, se rappeler, voir l&amp;rsquo;association faite dans sa tête, dans la tête de Laura, de l&amp;rsquo;extérieur de la maison et la peur de ce qu&amp;rsquo;il se passe à l&amp;rsquo;intérieur. La personne exclue du mouvement, s&amp;rsquo;accapare la liberté sur le film de prendre du recul, s&amp;rsquo;immobilise et interroge une relation avec le décor. Le film ne s&amp;rsquo;accapare pas le regard du spectateur, qui se solidarise à lui et décide de l&amp;rsquo;entraîner dans son exclusion. Néanmoins, parfois, l&amp;rsquo;immobilité d&amp;rsquo;un décor est perturbée par l&amp;rsquo;apparition de fantômes au comportement dénué de sens, de la même façon que certaines personnes semblent agir avec cette même opacité. Le spectateur voit sa propre mort cérébrale, son propre manque d&amp;rsquo;intelligence à certaines occasions, singée par des personnages inconnus au comportement explicitement absurde. Il prend aussi conscience de son immobilité devant l&amp;rsquo;écran. Il erre aussi dans le film et y croise des entités du film.
On déciderait de figer l&amp;rsquo;image pour laisser l&amp;rsquo;imagination prendre le relais du mouvement, se laisser un temps, libre de sortir du regard de l&amp;rsquo;autre et regarder autrement.
Il y a un effort à ne pas considérer une image familière comme dénuée de mystère, de ne pas se laisser tromper par l&amp;rsquo;apparence, et d&amp;rsquo;abord chercher en soi une résonnance, une compréhension, un questionnement. Une dispute n&amp;rsquo;est plus juste une dispute, c&amp;rsquo;est une dépersonnalisation des protagonistes qui semblent possédés.
Dans l&amp;rsquo;immobilité, on se retrouve dans une ambiguité où on perçoit mieux la réalité hors du contexte immédiat, son appartenance à un imaginaire, une histoire possible, un lieu pouvant garder voire entretenir un lien avec une personne absente, ou même morte. En arrêtant de voir le décor dans son propre mouvement, on peut essayer de l&amp;rsquo;imaginer dans un autre contexte.
Sous un certain angle, quand on ne s&amp;rsquo;intéresse plus qu&amp;rsquo;au seul signifiant, qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;utilité, on voit les choses hors de soi, de ses propres conceptions, et on peut s&amp;rsquo;imaginer comme partie de plus grand. On voit des choses du quotidien de façon nouvelle.
On prend plaisir à se voir, avec son amertume, son ignorance, sa vulnérabilité, son aveuglement, à se voir choisir de se perdre dans la réalité des autres, comme Laura perdue dans une réalité fragmentée faite de plusieurs autres hommes, qui absorbe le pire de chacun, la peur de l&amp;rsquo;un, l&amp;rsquo;arrogance d&amp;rsquo;un autre, la fatalité et le tragique d&amp;rsquo;un autre, la négligence de soi d&amp;rsquo;un autre.
On voit Laura hébétée ou horrifiée, et on se voit aussi hébété devant ce qu&amp;rsquo;on ne comprend pas, sidéré par la violence, par des réactions humaines incompréhensibles. Cette violence semble être la perception du monde d&amp;rsquo;un adolescent qui découvre son corps, l&amp;rsquo;associe à l&amp;rsquo;amour et se retrouve réprimé, et par nécessité d&amp;rsquo;expérimenter, de laisser son corps vivre, cherche une issue dans des occasions diverses, multiplication de amants, prostitution.&lt;/p>
&lt;p>Le fait de modeler la vie suivant l&amp;rsquo;imagination fait parfois glisser la conscience dans le rêve éveillé où nous sommes vulnérables aux démons qui peuvent surgir dans l&amp;rsquo;imaginaire, démons qui peuvent être des illusions ou parfois être des résurgences d&amp;rsquo;une réalité refoulée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-6-fbi.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Réminescence de la réalité, d&amp;rsquo;une dispute, dans le refuge que représente le film, aussi celui du rêve ou d&amp;rsquo;une discussion imaginée qui perd sa force protectrice. On prend conscience de sa fragilité en prenant conscience de la fragilité de la vision de son propre monde, qu&amp;rsquo;elle est en retard sur la réalité, qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est déjà qu&amp;rsquo;un rêve.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-5-car.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Réminescence de la guerre, quand le père pense réussir à construire une bulle pour protéger sa fille, il triche et perd ses moyens quand il doit faire face à ses propres mensonges.
Est ce une dualité héritée d&amp;rsquo;une adolescence non digérée qui se transmettera comme une malédiction dans le comportement de sa fille?
Les réminescences terrorisent les personnages, avant de terroriser le spectateur. Ces images étranges sont des expressions qui émanent des personnages, et ont les traces de leur imaginaire, plus qu&amp;rsquo;une stylisation du réalisateur. Elles ne sont pas l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;un contrôle du réalisateur, mais sont captés par son oeil, et surgissent sans prévenir de façon inintenionelle.&lt;/p>
&lt;p>Quelque chose de surprenant, dissonant, pas forcément logique, et la musique confirme que non ce n&amp;rsquo;est pas une erreur, ce bizarre n&amp;rsquo;est pas qu&amp;rsquo;une impression.&lt;/p>
&lt;p>Une personne qui semble bouger l&amp;rsquo;esprit déconnecté du corps, ou alors est-ce une interprétation de la musique qui m&amp;rsquo;échappe. Cette étrangeté dans un endroit inconnu, peut signaler un danger, comme une grimace faite à quelqu&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;autre, comme si quand on ne peut retrouver le chemin vers la vie, on ne peut que gesticuler de façon incontrolable, ou comme si devant l&amp;rsquo;étrange on reprenait conscience de la particularité de sa connexion à son propre corps.
N&amp;rsquo;appartient il pas à une projection visuelle du petit monde personnel de Laura, qui perd le contact avec la réalité de son entourage, réalité qui semble parodique tant les gens semblent se comporter de façon incompréhensible. Le nain pourrait être un symptôme de la perte de l&amp;rsquo;enfance.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une vraie beauté à représenter l&amp;rsquo;inconscient dans une couleur rouge, qui rappelle la douleur, la présence d&amp;rsquo;une créature au sang chaud dans le monde, qui résiste à l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;un noir plus traditionnel et mortifère.
Est ce le résultat de laisser à certaines pensées un espace imaginaire où elles peuvent prendre vie et évoluer d&amp;rsquo;elles mêmes? Ce rouge n&amp;rsquo;est il pas plus ancré dans la couleur du paysage, connecté à la lumière du jour? ancré dans l&amp;rsquo;imaginaire des habitants de la région, plus qu&amp;rsquo;un imaginaire religieux séparé du réel.&lt;/p>
&lt;p>Le son semble exprimer plus que l&amp;rsquo;image. L&amp;rsquo;ambiance, l&amp;rsquo;intangible devient l&amp;rsquo;acteur principal, et offre un support aux émotions, leur apporte une couleur.&lt;/p>
&lt;p>Cette musique semble protéger notre propre bizarrerie du refoulement, et ainsi nous libérer de l&amp;rsquo;exigence étouffante d&amp;rsquo;une pensée rationelle. L&amp;rsquo;absurdité est une forme assumée pour préserver ce qu&amp;rsquo;on ne parvient à expliquer avec des mots, comme le sombre attachement à ce qui devient désuet.&lt;/p>
&lt;p>La musique laisse deviner l&amp;rsquo;ambience de la vie dans cette région, un ennui, une tranquilité qui pousse à la non chalance, au glissement lent vers le bizarre, à l&amp;rsquo;infiltration de la peur, aussi une certaine amertume à devoir composer avec sa propre laideur, une désinvolture à s&amp;rsquo;accoutumer à l&amp;rsquo;ombre, hors de l&amp;rsquo;histoire, dans les interstices d&amp;rsquo;un montage cinématographique. De ce point de vue on peut croire n&amp;rsquo;observer qu&amp;rsquo;une caricature d&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;amour adolescente, dont l&amp;rsquo;innocence se déforme en présence d&amp;rsquo;un regard déjà perdu, où un protagoniste objet de toute attente, prend conscience d&amp;rsquo;une représentation qui lui est étrangère, cède et devient spectatrice d&amp;rsquo;elle même.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une réelle liberté à embrasser l&amp;rsquo;ombre, ce qui est communément exclus du cinéma, avec un enthousiasme enfantin à faire une découverte et par là même se découvrir, gardant en réserve les armes de l&amp;rsquo;artiste. Le danger serait-il d&amp;rsquo;erroder la réalité par le regard au point de lui soustraire sa réalité et sa beauté. Sentir cette vulnérabilité apporte une responsabilité dans notre regard. Cette liberté permet de déceler une forme qui exprime l&amp;rsquo;objectivisation du père, sensé être responsable, dans une sorte de comédie familiale, et qui ne voit pas dans son regard rigide, sa fille sombrer intérieurement. L&amp;rsquo;enfer peut être reconnu comme ce sol répétitif que l&amp;rsquo;on arpente de plus en plus quand la solitude envahit la vie et réduit la réalité en un espace iréel où les personnes ne sont que des ombres projetées sans âme.&lt;/p>
&lt;p>Dans sa colère, le père perd conscience de lui même, perd le regard, possédé par une signification, un déclencheur du passé, de l&amp;rsquo;extérieur, l&amp;rsquo;incapacité à voir sa fille comme une image intouchable, l&amp;rsquo;image des autres.&lt;/p>
&lt;p>Parfois l&amp;rsquo;esprit est tenté de se laisser aller à la neurasthénie, les yeux baissés éblouis par les lumières du monde qui effleurent son visage, quand l&amp;rsquo;activité du monde n&amp;rsquo;est plus qu&amp;rsquo;un bruit de fond qui ne l&amp;rsquo;atteint plus, dont il n&amp;rsquo;a que hâte d&amp;rsquo;en échapper pour en trouver un autre, essayant de garder la foi en une capacité à survivre à l&amp;rsquo;épreuve qui lui échappe pour le temps nécessaire.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-poteau.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>On voit un poteau dans le ciel, qui s&amp;rsquo;impose dans notre espace, notre champs de vision, dont l&amp;rsquo;utilité nous échappe et dont on se méfie, délimitant un espace ésotérique, artificiel pour un but égoiste abstrait qui nous exclut, comme un arbre qui a été transformé en une chose bizarre, laide, détournée de sa nature par quelque force maléfique.
Le spectateur retrouve dans ces images de tous les jours, une invitation à une interprétation personelle en rapport à son histoire, une force possible, pas forcément bienveillante, mais qui n&amp;rsquo;a pas été confisquée par dieu et le pouvoir en place. La réalité est mouvante, et on peut chercher à l&amp;rsquo;embrasser en s&amp;rsquo;immergeant en elle au lieu de succomber à la tentation de fuir.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-jacques.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans la mythologie, avant de se confronter à l&amp;rsquo;énergie féminine, il faut d&amp;rsquo;abord passer une épreuve, se confronter à ses propres démons, perdre le contrôle, pénétrer l&amp;rsquo;antre du mâle redouté, où l&amp;rsquo;ingénuité ou l&amp;rsquo;ambition n&amp;rsquo;ont pas leur place, soumis au rituel au milieu de prétendants pas moins valeureux, cherchant un rôle qui donnerait une chance à l&amp;rsquo;autre de se trouver, en assumant sa part dangereuse auprès de qui une femme courageuse risquera sa perte à trop s&amp;rsquo;en approcher, où une femme éprouve de façon cynique l&amp;rsquo;homme face à ses instincts. Les enjeux de Laura ne sont pas ceux de Donna, pas de détruire l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;une femme traditionnelle, pas de lui montrer la vie comme elle la voit, pas de lui détruire la foi, mais plus un exercice à elle pour la retrouver.&lt;/p>
&lt;p>Est ce si difficile quand on a déjà laissé derrière, la vie de celui qui a essayé d&amp;rsquo;approcher par la déduction en tant que détective et qui s&amp;rsquo;est perdu face à des forces qui lui échappent en s&amp;rsquo;aventurant, peut être par orgueil, sur leur domaine en suivant des traces obscures?, comme une personne froide ayant une trop grande foi en la droiture et l&amp;rsquo;intelligence comme moyen pour éclairer les zones d&amp;rsquo;ombres des pauvres délaissés, et qui depuis sa position ne voit plus qu&amp;rsquo;abstractions et surnaturel.&lt;/p>
&lt;p>À la fin, le mal libéré bute sur une réalité où il dévoile son absurdité. Il s&amp;rsquo;est assouvi, faisant de sa victime son jouet, mais le perdant par la même occasion. La victime a été libérée de son lien de souffrance avec le monde, sa fin s&amp;rsquo;inscrivant dans quelque chose qu&amp;rsquo;elle peut regarder de loin avec quoi elle peut s&amp;rsquo;accorder, quelque chose de plus grand qu&amp;rsquo;elle et qui ne finit pas avec elle. Celle qui a été au croisement des illusions de plusieurs hommes s&amp;rsquo;est perdue dans ces jeux de miroir.
Le sacrifice appelle à une confiance que le monde contiendra alors des traces qu&amp;rsquo;un enquêteur pourrait suivre.&lt;/p>
&lt;p>Le film fait de l&amp;rsquo;enfance, l&amp;rsquo;adolescence, le lieu d&amp;rsquo;une sorte de terreur familiale, le fait de se retrouver jeune démuni face aux névroses familiales, capables à tout moment de déborder sans contrôle, de se retrouver sans arrêt face à l&amp;rsquo;absurdité, la vie normale à l&amp;rsquo;extérieur toujours menacée par la famille.&lt;/p>
&lt;p>Malgré les failles dans la vie de chacun, les souffrances des personnages, les signes de douleurs ne résument pas les personnages mais les traversent sans contrôle. Au delà de leur faiblesse, on décèle chez chacun une valeur, un idéal, une personnalité, une force, et la forme qu&amp;rsquo;elle prend est parfois l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une surprise innoportune. La réalité résiste à la forme visuelle, au respect télégénique. Ainsi on se sauve d&amp;rsquo;une ignorance désincarnée qui fantasme une réalité qui n&amp;rsquo;existe pas. Peut-être y-a-t-il un risque à la caricature, du père par exemple, le risque d&amp;rsquo;explorer par l&amp;rsquo;empathie une réalité faussée par le regard même. C&amp;rsquo;est dans la liberté visuelle que le film donne une voie, dans la confrontation aux démons, aux archétypes que l&amp;rsquo;inspiration se concrétise dans la réalité. Il y a un corollaire qui est fait entre l&amp;rsquo;illusion que se forge les personnages, et les envolées visuelles délirantes à la hauteur de la fausseté et de l&amp;rsquo;artificialité de l&amp;rsquo;illusion. Laura ne provoque pas son père directement, mais son père voit son potentiel, et finit par voir se concrétiser le fait que Laura provoque la vie, se risque elle-même, et réveille ses propres démons, le refoulement face à la sexualité réprimée de sa femme. Peut être que cette provocation est sa façon de se sentir vivante héritée de la façon dont sa famille vit artificiellement en donnant forme à leur névrose, en créant de leur névrose une illusion de relation. C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;elle se moque de Mike, amoureux de façon traditionnelle.&lt;/p>
&lt;p>Mike en respectant sa conception traditionnelle, ne voit pas la réalité de Laura, sa solitude à être vue comme une poupée, devenant un objet à fantasme, sans arme pour affronter cette réalité autrement qu&amp;rsquo;en s&amp;rsquo;en échappant dans la drogue. Le respect des normes ne peut la sauver car c&amp;rsquo;est dans cet aveuglement que son enfer a pris forme. Le film rapproche dans ses images un fantasme kitsch à la saleté et la mort.&lt;/p>
&lt;p>On pourrait croire que Laura consciente du dessous des apparences aurait un rôle pour remettre les choses en ordre, qu&amp;rsquo;elle poussera chacun à une conscience plus aigue de sa condition, mais la conscience ne rend pas plus libre.&lt;/p>
&lt;p>Il y a comme un accès à l&amp;rsquo;imagerie du mal dans Twin Peaks mais à travers des questionnements sensibles du quotidien. L&amp;rsquo;ouverture de l&amp;rsquo;imagination au côté sombre devient une forme de résistance pour prendre conscience de soi, et l&amp;rsquo;illusion est assumée et rend compte d&amp;rsquo;une réalité. L&amp;rsquo;imagination n&amp;rsquo;est plus un outil de persuasion du film pour berner le spectateur. Elle est un outil dans la vie, qui permet aux personnes d&amp;rsquo;accéder à leur émotions, de leur donner forme, de constater le côté fabriqué et fragile, dérisoire de ses illusions.&lt;/p>
&lt;p>Parfois on semble accéder à un autre monde, et ce monde pourrait être la version non refoulée de la réalité, non censurée par la société, dont on peut se défendre en en dédaignant le désordre dans la décontraction du jazz ou dans l&amp;rsquo;humour absurde, pour ne pas se laisser envahir dans l&amp;rsquo;impuissance, le désespoir face à un événement tragique.
Dans les refoulements, qui resurgissent par fulgurance de façon impromptue et incohérente, on atteint parfois un état d&amp;rsquo;hébétude face à la vie comme face à la télé, où on a perdu conscience de soi, et de son histoire pour se laisser embarquer, influencer par des images où vivent des créatures étranges dont l&amp;rsquo;épaisseur de l&amp;rsquo;existence est perçue par nous comme aussi fine que les images qui vivent dans un tube cathodique.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/ -</description></item><item><title>Alien 3</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1995/alien3/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 1995 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1995/alien3/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1995/alien3/ -
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/D1o7db95gwY" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>La musique suit le mouvement intérieur pris dans le tourbillon des événements, torturé, cherchant la noblesse qui est peut être de regarder en face le désastre, le désespoir, prenant l&amp;rsquo;ascendant sur soi même, qui va au delà de sa vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1995/alien3/ -</description></item></channel></rss>