<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Tue, 07 Jan 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler. Il n&amp;rsquo;y a pas de vérité sur l&amp;rsquo;amour qui y est révélé, mais une représentation de la mascarade sociale qui met les ignorants à la porte d&amp;rsquo;un manoir dont ils n&amp;rsquo;ont pas accès.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration. Le médecin est en dehors de cette histoire, et n&amp;rsquo;arrive que trop tard pour constater les morts.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, de compensation de ce qui n&amp;rsquo;a pas pu être vécu dans l&amp;rsquo;histoire, ainsi que sa position réelle dans son couple, où sa femme a aussi sacrifié une histoire et où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait essentiellement guidé par l&amp;rsquo;argent et l&amp;rsquo;attrait du pouvoir. Justement, ce qui y est intéressant n&amp;rsquo;est pas la question du vide moral, mais le constat de son application, la réalité de la soumission, celle de l&amp;rsquo;invisibilisation de ce qui n&amp;rsquo;ont pas de pouvoir.&lt;/p>
&lt;p>Il est intéressant que le je suit celui qui est visible, et pas pour accorder une visibilité à celui qui pourrait nous intéresser. C&amp;rsquo;est donc un narrateur décrit à travers les signes de son temps, le rendant identifiable parmi tous. Il nous assènerait des leçon de bonnes manières comme le ferait un père à son enfant, sans qu&amp;rsquo;on comprenne le pourquoi, sinon par pédanterie et pour gonfler son propre égo. Tous ces efforts sont aussi une façon de se créer du ressentiment, de se faire martyre, en allant vers l&amp;rsquo;autre quitte à se nier et de constater l&amp;rsquo;indifférence de l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce monde de faux semblants, on y croise des inadaptés, un clochard notamment, l&amp;rsquo;occasion de voir la différence de point de vue. D&amp;rsquo;un côté le pauvre qui veut croire en un sauveur et l&amp;rsquo;autre, qui n&amp;rsquo;arrive pas à s&amp;rsquo;identifier à ce sauveur. Il aurait voulu essayer de faire comme si les apparences ne comptait pas mais lui même étant tout dans l&amp;rsquo;apparence ne voit que les apparences comme signifiant. Il y a un déséquilibre où il est demandé au narrateur d&amp;rsquo;avoir de l&amp;rsquo;empathie, de comprendre le clochard, mais où il n&amp;rsquo;est pas demandé au clochard de comprendre le narrateur, aussi le clochard peut être qui il est et le narrateur ne peut pas. D&amp;rsquo;un certain côté le meurtre vient d&amp;rsquo;une décision de suivre le clochard et ne pas aller dans le déni, de révéler qui il est. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;acte stupide de fidélité à quelque chose de plus grand que lui qu&amp;rsquo;il sait peut être par intuition hostile à ce clochard. D&amp;rsquo;un autre point de vue, ce meurtre est aussi le refus d&amp;rsquo;un totalitarisme qui exigerait qu&amp;rsquo;un vide intérieur doit s&amp;rsquo;exprimer dans un vide extérieur, croyance erronée de pouvoir échapper à son vide? Une question que pourrait se poser le narrateur est de se demander s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y avait pas un vide dans ce clochard qu&amp;rsquo;il partagerait. L&amp;rsquo;acte de tuer signifierait un jugement, et l&amp;rsquo;épreuve de la lame une façon cynique de dire, voyons ce qui a dedans, voyons ce qu&amp;rsquo;il en sort si je le pousse à bout, rien, donc j&amp;rsquo;avais raison.&lt;/p>
&lt;p>On aimerait plus s&amp;rsquo;identifier au second rôle sans personnalité qu&amp;rsquo;à ce je détestable, même au prix d&amp;rsquo;être dans l&amp;rsquo;erreur. Néanmoins l&amp;rsquo;aveuglement du personnage torturé et ignoré, croyant en la possible évolution de l&amp;rsquo;autre, profite à celui qui le méprise, qui veut exploiter la naïveté de sa proie pour enrichir d&amp;rsquo;une certaine manière son expérience à l&amp;rsquo;insu de l&amp;rsquo;autre, expérience de la vie qui les convaincent de leur supériorité. Cette expérience semble néanmoins teintée d&amp;rsquo;un échec à remplir le vide intérieur. Le narrateur pourrait être en train de se suicider, déversant la violence coercitive de ses parents sur ses semblables, étouffant sa perte de personnalité en la déversant sur d&amp;rsquo;autres. Accorder une confiance à travers des préjugés devient dangereux. La décomposition de l&amp;rsquo;intime rappelle qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas vraiment contact, que le narrateur reste dans un je qui met l&amp;rsquo;autre en suspension, l&amp;rsquo;objectifie et vulnérabilise l&amp;rsquo;autre dans le plaisir et sa perte d&amp;rsquo;attention. Il y a complicité à ne pas créer de lien pour que chacun utilise l&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;il a de l&amp;rsquo;autre. La médiocrité de la société atteint chaque protagoniste et en emprisonant le sens ou les idéaux dans des images fabriquées, place des obstacles à tout retour au naturel et expulse la vie du monde visible.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La perte de controle&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Il y a un décalage entre la réalité et le ressenti du narrateur qui laisse faire son corps, en ayant délégué toute conscience à la société et à d&amp;rsquo;autres, et en privilégiant sa liberté et son bien être physique. Il est tel un bébé observant une réalité, laissant son corps commandé par plus grand que lui, sans un soi qui fasse barrière, mais avec un soi observateur qui jouit de ce qui se passe. La conscience déléguée à la société n&amp;rsquo;a comme retour qu&amp;rsquo;une apparence de bien qui permet de se tromper soi même. Le mal n&amp;rsquo;est pas seulement quelque chose qui se fait, c&amp;rsquo;est aussi quelque chose qu&amp;rsquo;on voit, si on devient ce qu&amp;rsquo;on voit qu&amp;rsquo;on fait. Montrer le mal permettrait de sortir de sa propre hypocrisie à déléguer sa conscience et parasite la complaisance des gens de gauche à refuser d&amp;rsquo;apparaître, à rester dans la réflexion quitte à participer à une société qu&amp;rsquo;ils critiquent. Le sens supposé des actions n&amp;rsquo;est pas intéressant, ni l&amp;rsquo;intention, mais seulement le sens qui se dévoile. Le narrateur refuse l&amp;rsquo;intention et veut montrer, mais Jean continue de chercher l&amp;rsquo;intention sans pouvoir la comprendre et ne peut que s&amp;rsquo;étonner avec curiosité, comme dans une comédie. Dans le livre, le sens de l&amp;rsquo;action est forcément décevante, et on ne s&amp;rsquo;intéresserait qu&amp;rsquo;au fait que les actions existent, comme si on en était trop écarté, et qu&amp;rsquo;il y a quelque chose de magique qu&amp;rsquo;on aimerait possible en laissant notre propre interprétation des actions. Le mal n&amp;rsquo;a pas un sens artistique, c&amp;rsquo;est juste le mal. Le sens est quelque chose de visé mais pas forcément accessible dans la réalité. Le désinvestissement du sens pour quelque chose de dévitalisé est comme puni et exploité par le narrateur qui ne fait que décevoir le monde à ne pas porter l&amp;rsquo;intention que les autres aimeraient que la société porte, pour déléguer leur conscience. Le narrateur se retrouve seul et croit alors que les autres jouent et lui cachent la vraie vie, ne lui laissant que des bribes. Il est alors condamné à ne pas pouvoir attendre de se voir et de ne pas être avec l&amp;rsquo;autre trop passif. Le mal semble pourtant être une chose claire. Dans l&amp;rsquo;action il y a une recherche qui fait fi de l&amp;rsquo;interprétation des autres et se concentre sur une narration de soi, une idée brute du mal, que tout son monde s&amp;rsquo;évertue à ne pas voir.&lt;/p>
&lt;p>Dans le désir d&amp;rsquo;indépendance et de liberté, les apparences peuvent devenir un outil pour se protéger des demandes des autres, en les faisant réagir en les confortant dans un cadre prédéterminé. Le piège serait de croire en cette vision déformée de soi et d&amp;rsquo;oublier l&amp;rsquo;ombre qui est pourtant plus réelle. De plus les apparences excluent certaines relations, qu&amp;rsquo;il faut recréer à travers la parole.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur exploite son masque et les peurs de son entourage, pour abandonner la réalité de soi comme source de conscience pour l&amp;rsquo;autre, d&amp;rsquo;autant plus que sa réalité est peuplée de démons. Dans son mensonge, il constate le mensonge de l&amp;rsquo;autre, qui se voudrait ouvert, de la faiblesse de son influence, qui ne cherche en fin de compte qu&amp;rsquo;une validation médiocre de ses limites, de son mépris du déclassé. Devant les limites de l&amp;rsquo;autre, il s&amp;rsquo;autorise à les mépriser, mépriser leur pulsion de vie artificielle basée sur du superficiel. Impuissant face au rouleau compresseur de ce monde, sans aide des autres, en miroir même des autres, il se vide et son corps se refugie dans un mythe inconscient de violence en réaction à sa dépersonnalisation. Peut être aussi qu&amp;rsquo;il se venge de sa mère de l&amp;rsquo;avoir sevré pour le faire entrer dans le monde du père, vide de sens, de lui donner un accès qu&amp;rsquo;à un succédanné d&amp;rsquo;amour avec la condition qu&amp;rsquo;il ait un succédanné de vie. Sa vie futile, d&amp;rsquo;enfant qui se relève après avoir fait une bêtise, à qui on pardonne le crime sans en comprendre la raison, qui n&amp;rsquo;a fait que décomposer l&amp;rsquo;homme comme dans une analyse distante de la vie, et qui fait perdurer son masque, devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus de place car incapable d&amp;rsquo;évoluer derrière un masque. Le narrateur humilie d&amp;rsquo;autant plus ses victimes en situation de vulnérabilité, qui misent leur survie sur une comédie, cherchant dans la sexualité un endroit sécurisé, où elles sont acceptées dans leur corps, prête à payer cette sécurité par la soumission, la soumission à quelqu&amp;rsquo;un de fort et capable de garantir sa sécurité, en se cachant derrière son masque de personne indépendante, invoquant le jugement moral qui fait du plus fort, de la personne dynamique arrivée, qui parle bien, celui qui a droit sur tout, qui consomme et consume, face à l&amp;rsquo;impuissance d&amp;rsquo;un lecteur et de sa morale stérile. D&amp;rsquo;un certain côté il y a une jouissance dans le sexe, celle de permettre de se retrouver face à la vérité, à la réalité d&amp;rsquo;un rapport de force.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face au quiproquo, dans une position d&amp;rsquo;observateur tout autant privilégié qu&amp;rsquo;impuissant, le menant en bateau pour mieux l&amp;rsquo;amener à se confronter à son erreur. Il utilise ainsi la naïveté du lecteur, qui pense avoir une bonne position, protégé de la vie derrière un livre, rassuré sur son omnipotence. Face à la réalité du je d&amp;rsquo;un autre, l&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur semblent devenir des concepts parodiables. Le narrateur médiocre et qui l&amp;rsquo;assume semble lui faire un clin d&amp;rsquo;oeil comme s&amp;rsquo;ils se comprenait lui et le lecteur, mais le lecteur par dégout chercherait à s&amp;rsquo;en différencier.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble dénoncer le côté mortifère de la vision du lecteur qui condamnerait le monde par les apparences et construirait lui même un monde d&amp;rsquo;illusions. Probablement l&amp;rsquo;auteur a dû faire face à ce conflit intérieur, où l&amp;rsquo;innocence par rapport à lui même ne mène à rien. Les illusions héritées de son éducation ont être confrontées à la réalité différente de son corps, avec une proximité de la violence de ces illusions devenant une menace pour l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;p>Le lecteur est alors libre de ne pas suivre l&amp;rsquo;auteur qui semble presque complice dans son voyeurisme, qui tire les traits d&amp;rsquo;une satire sur une réalité probablement plus triste. Assister au dévoiement d&amp;rsquo;une femme, appatée par le pouvoir, par l&amp;rsquo;image du corps, la capacité du narrateur à faire fi des blocages du lecteur, à prendre ce qui lui n&amp;rsquo;est probablement pas dû, mais qui lui est accessible par des conditions qui lui échappe, une société qui semble utiliser ses pulsions aggressives malgré lui. Le lecteur semble seul à comprendre l&amp;rsquo;arnaque du sexe qui conjugue violence et le plaisir pour mieux avancer cacher, instrumentalisant et objectifivant le plaisir de l&amp;rsquo;autre, niant de façon infantile toute responsabilité par rapport à son héritage, et refusant au delà sa responsabilité d&amp;rsquo;homme. Cette négation amène à une pornographie où la violence subie par une femme est une violence systémique qui dépasse le narrateur et qui utilise son cynisme et sa médiocrité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>On ne sort peut être pas de la médiocrité&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le choix face au risque de la folie devant l&amp;rsquo;absurdité du monde, à la culpabilité de l&amp;rsquo;adulte en symétrie à l&amp;rsquo;innocence de l&amp;rsquo;adolescent est de figer l&amp;rsquo;incompréhension dans des concepts de bien et de mal. Alors que le capital est un système qui se nourrit de violence et de colonisation du réel au jour le jour. La répression des pulsions de la journée a des répercussions sur les individus qui déchargent la violence dans les relations humaines de façon souvent symbolique. Le narrateur quand il se libère de ses obsessions, a l&amp;rsquo;impression de se dépersonnaliser, puis revient dans la société comme s&amp;rsquo;il retrouvait qui il était. Alors qu&amp;rsquo;un autre chemin serait une action mais qui ne suit pas ce contrôle pulsionnel, mais entrerait le réel dans le récit.&lt;/p>
&lt;p>Malgré la société, il reste des personnes qui acceptent l&amp;rsquo;ignorance, et croient encore en un récit, Jean par exemple qui reste interprète mal chaque situation avec amusement sans opportunisme car plus bas dans l&amp;rsquo;échelle sociale, Carruthers qui ne voit pas les bons signes. L&amp;rsquo;auteur trouve un regard à demi intéressé, à demi ennuyé, avec une tendresse cachée, sur les petits détails, les micros événements qui tracent une forme de tragique, qui fait la vie des idiots, les personnes aliénées, des insensibles, qui perdent le lien avec le sens de leur vie. Il laisse la satire aller jusqu&amp;rsquo;au bout, la caricature de l&amp;rsquo;instant présent et de l&amp;rsquo;action dans une personne qui incarne tout ce qui lui est possible et accessible, par rapport à son intérieur et son extérieur, la misère de n&amp;rsquo;avoir accès qu&amp;rsquo;au mensonge, aux prostituées, à des collègues superficiels.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur n&amp;rsquo;est pas un moraliste de la sincérité et de l&amp;rsquo;authenticité. Il garde une méfiance envers le je, mais reste aussi à son écoute. Il nous met au milieu de son exercice d&amp;rsquo;écoute d&amp;rsquo;une génération qu&amp;rsquo;il ne comprend pas de prime abord, découvrant avec méfiance et parfois avec stupéfaction cette façon de vivre et de mourir, inédites pour lui et qui le pousse à garder une réserve pour mieux juger ce qu&amp;rsquo;il se passe et ce qui est en jeu, le plaçant dans le rôle de la personne stupide, pas branchée, mais aussi dans le même temps dans le rôle d&amp;rsquo;une personne révoltée. Il capture le flux imparfait du quotidien, fait d&amp;rsquo;espoirs et de quiproquos. Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, à travers Jean qui aime par erreur, en restant en dehors d&amp;rsquo;un sens voulu et qui espère voir sans définir ce qui est, on décèle une foi en une forme d&amp;rsquo;ouverture, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines pour se confronter à l&amp;rsquo;erreur, de contenir sa folie intérieure, héritée peut être, donc sans fierté, de faire semblant et par là d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;agir et de juger sans s&amp;rsquo;entraver, sans faire appel à une autorité dévitalisée, de ne pas se voir comme une île et se rabaisser au trivial car c&amp;rsquo;est dans du trivial que vient l&amp;rsquo;énergie, en restant au contact, même médiocre et de faire avec. On y croise des idiots ou des gays qui semblent trouver malgré eux un répit en voyant dans la relation un espace du possible et non un espace figé, un espace de contrôle. Il y a aussi ce blanc entre les épisodes, qui peuvent être une préparation à ce qui arrive dans le monde, qui peut être une parenthèse du possible.&lt;/p>
&lt;p>Avec la propension à jouer le martyre, l&amp;rsquo;état de la société qui n&amp;rsquo;offre pas de sortie, il ne reste que la joie de l&amp;rsquo;absurde, celle de l&amp;rsquo;hérétique, la joie dans l&amp;rsquo;erreur. Il y a comme une invitation à ne pas naïvement rester fidèle à un système, mais à partir de soi même médiocre pour voir ce qu&amp;rsquo;il en sort, même en blessant l&amp;rsquo;autre, et à chercher en l&amp;rsquo;autre l&amp;rsquo;atteignable avant d&amp;rsquo;aborder le versant social ou moral. L&amp;rsquo;intérieur ne semble pas prêt à l&amp;rsquo;action s&amp;rsquo;il doit se conformer à l&amp;rsquo;autre, alors que blesser quelqu&amp;rsquo;un fait partie de la vie. C&amp;rsquo;est souvent dans les dérapages que quelque chose peut se passer, que ce qui est lié arbitrairement peut être délié, qu&amp;rsquo;on se confronte à la forme, une forme ambigüe qui peut séduire et nous pousser dans l&amp;rsquo;impasse si on veut jusqu&amp;rsquo;au bout taire notre douleur au profit du faux.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;important est de partir de soi, même d&amp;rsquo;un soi médiocre. Même s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;issue, il y a un espoir dans certaines prises de conscience, dans la forme révélatrice. Il y a une sorte de morale qui se dessine autour de la folie de contrôle du narrateur, qui ne peut se contrôler, ni contrôler les autres.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le corps et le mental&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le meurtre semble être une vengeance du mental sur le corps, qui comme il ne voit pas ce qu&amp;rsquo;il aurait aimé voir abandonne le corps à ses travers. De même le lecteur quand il voit un yuppy aider un pauvre, ou réussir à approcher une femme, refuse cet ordre du monde, et lâche sa lecture, son empathie pour le narrateur, et c&amp;rsquo;est le cynisme du lecteur qui transforme le narrateur. L&amp;rsquo;exercice serait de constater sa propre haine du monde, à ne pas voir l&amp;rsquo;action possible. Le monde du livre semble suivre un ordre où le corps amène les interactions, où le mental n&amp;rsquo;a que peu de place et espère se retrouver dans l&amp;rsquo;intime, mais ne se retrouve que face à un autre qui a pris son indépendance par son corps. Le milieu social semble être une construction sensée apaiser le mental, en assouvissant des égos, mais crée en même temps un monde absurde où l&amp;rsquo;esprit est endormi et le corps cadenassé. Ce milieu de sélection naturelle semble être une émanation d&amp;rsquo;un idéal sociétal et parental auquel le narrateur ne parvient à se conformer sans sacrifier une partie de lui même. Dans ce sacrifice de lui même, il croise les individus dont le confort mental repose sur une idée traffiquée du réel et une position avantageuse qui les porte. Ainsi en se conformant à une idée, par leur position, ils n&amp;rsquo;ont plus besoin de se confronter à l&amp;rsquo;autre, et le narrateur suit cette philosophie jusque dans l&amp;rsquo;intime où l&amp;rsquo;autre pense se conformer à une image où il est associé à une personne respectable, mais finit par se conformer à une image où il n&amp;rsquo;est peut être pas. Peut être le narrateur voit il la faible valeur de l&amp;rsquo;autre, et de ses idées préconçues, de la hauteur de son sacrifice, mais n&amp;rsquo;est ce pas une règle dans la vie, que le sacrifice n&amp;rsquo;est que rarement récompensé, sinon pas comme on l&amp;rsquo;attend.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie. On peut y voir un désillusion mathématique, action, une appréciation de la simplicité, une livraison d&amp;rsquo;un soi qui n&amp;rsquo;attend pas grand chose, et rien en retour, pas d&amp;rsquo;amour, le vide.&lt;/p>
&lt;p>Une chose intéressante dans les relations est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;enjeu, que tout est désamorcé dans le vide. Il n&amp;rsquo;y a pas de pornographie dans cette littérature, car l&amp;rsquo;image est manquante. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;inverse du capitalisme pornographique qui investit dans l&amp;rsquo;image. Ici l&amp;rsquo;image est perdue, et on fait les choses pour rien.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une vision clinique de l&amp;rsquo;adolescence où on ne comprend pas la valeur de certaines choses, où le sens reste ouvert et pas encore prédéfini par l&amp;rsquo;histoire ou les enjeux. Les relations semblent vide, mais elles peuvent se faire quand même sans romantisme forcé aucun, sans projection.&lt;/p>
&lt;p>Il y a un côté dépressif à être seul en dehors de l&amp;rsquo;histoire des autres, avec comme seul personnage que soi, sans héros dans sa vie.
La littérature cherche parfois à s&amp;rsquo;échapper de sa propre non histoire en s&amp;rsquo;accrochant aux histoires des autres. Elle définit dans la relation au livre, un rapport à l&amp;rsquo;autre qui est faux, le livre érudit qui donne un modèle de relation prof/élève, le livre avec des héros où on cherche à devenir un héros, le modèle de l&amp;rsquo;anti héros quand nous même on ne parvient à être un héros.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item><item><title>Under Siege 2</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 10:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -&lt;p>Dans Under Siege 2 s&amp;rsquo;opposent, d&amp;rsquo;un côté des individus cyniques qui n&amp;rsquo;hésitent pas à exploiter une vision rationnelle du monde, technophile ou militaire, maîtrisant les lois de la physique, de la gravité aux ondes électromagnétiques, organisant le temps et l&amp;rsquo;espace dans un planning strict, se servant de mercenaires comme de matériel humain, de l&amp;rsquo;autre, un soldat avec des valeurs, empêtré dans ses affaires de famille, et, de façon contradictoire, formé pour contrer ceux qui la menace.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -</description></item><item><title>Livres 1997</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Les Années fléaux&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/10/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>SIVA (La Trilogie divine #1)&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1997/10/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Stephen Le Héros&lt;/td>
&lt;td>James Joyce&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dune I&lt;/td>
&lt;td>Frank Herbert&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1997/06/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Échiquier du mal&lt;/td>
&lt;td>Dan Simmons&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/05/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Yeux d&amp;rsquo;Heisenberg&lt;/td>
&lt;td>Frank Herbert&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1997/04/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Samouraï virtuel&lt;/td>
&lt;td>Neal Stephenson&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous avec Rama (Rama, #1)&lt;/td>
&lt;td>Arthur C . Clarke&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La nuit des temps&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Flèche du temps&lt;/td>
&lt;td>Martin Amis&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Invasion divine (VALIS Trilogy, #2)&lt;/td>
&lt;td>Philip K . Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Transmigration de Timothy Archer (VALIS Trilogy, #3)&lt;/td>
&lt;td>Philip K . Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Abattoir 5&lt;/td>
&lt;td>Kurt Vonnegut Jr.&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Procès&lt;/td>
&lt;td>Franz Kafka&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mars&lt;/td>
&lt;td>Fritz Zorn&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La sirène rouge&lt;/td>
&lt;td>Maurice G . Dantec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Racines du mal&lt;/td>
&lt;td>Maurice G . Dantec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les feux&lt;/td>
&lt;td>Shōhei Ōoka&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Lune sanglante&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1997/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/livres-1997/ -</description></item><item><title>Twin peaks, fire walks with me</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 1996 18:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/ -&lt;p>&lt;strong>Un contexte familier et ses alentours&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-4-girls.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Tout le plaisir de s&amp;rsquo;identifier à une personne d&amp;rsquo;un monde connu, à l&amp;rsquo;abri des mystères, une simple étudiante, une ville paisible ensoleillée. Une musique qui embrasse une lenteur, le rythme profond du coeur qui vibre à l&amp;rsquo;écoute des émotions, du bien-être, le féminin vibrant avec le masculin, l&amp;rsquo;inquiétude qui pointerait son nez par jeu se consumant dans les bribes d&amp;rsquo;un sentiment naissant.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-2-cafe.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;incursion de la logique dans une scène qui semble se dérouler suivant un scénario.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-3-old.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans l&amp;rsquo;exploration des alentours, on se hasarde sur le terrain de la misère, dans un monde où certains semblent endormis dans leur réalité. À la lisière de notre monde, ces endroits pourraient représenter l&amp;rsquo;inconscient, le lieu des refoulements, des mises à l&amp;rsquo;écart, pendant du monde bourgeois plus familier. Y vivent des personnes qui ont peut être fait face à la désillusion, au déclassement, et qu&amp;rsquo;on surprend oublier par moment le regard de l&amp;rsquo;autre, et que par respect on attend que leur esprit revienne à nous. On apprend ici à écouter, patienter, malgré l&amp;rsquo;impatience des détectives à récupérer une information. Ce travail n&amp;rsquo;est néanmoins pas la réalité qui se joue en quelque sorte ailleurs.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le jeu&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-1-red.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Singeant la mort sur son visage, le clown se moque de la normalité. Il ne parle pas à nous directement, mais à notre part plus basique et enfantine capable par le jeu de voir la réalité. Il invite à déjouer la normalité qui masque les choses, et qu&amp;rsquo;il faudra être alerte au tableau à la couleur qu&amp;rsquo;elle peut avoir un rôle dans l&amp;rsquo;histoire, qu&amp;rsquo;il faudra rester un enfant ébahi devant un avion, jouet d&amp;rsquo;un autre temps, tout en sachant que ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un décor, qu&amp;rsquo;il y aurait possiblement un chemin dans le jeu. Est ce que cette couleur jaune est celle du crépuscule? L&amp;rsquo;heure où la chaleur va être transformée, va laisser place au froid. Certaines règles sont dans le jeu de l&amp;rsquo;autre, sa façon de résister, de résister aux attentes du monde.&lt;/p>
&lt;p>Mais le monde du jeu est un monde mouvant et possiblement dangereux. La lumière, qu&amp;rsquo;on peut voir sur le reflet d&amp;rsquo;une caravane, se déplace avec le soleil, nous place dans le temps et l&amp;rsquo;espace, qui mène vers la nuit, un piège peut être. Est ce que l&amp;rsquo;inspecteur incarne cette pensée qui dans son égarement a trouvé quelque chose, en suspecte l&amp;rsquo;existence, et qui pénètre par le corps, le monde de l&amp;rsquo;image, la photo vulnérable au brouillage, à la dépersonnalisation?&lt;/p>
&lt;p>Par moment l&amp;rsquo;image se fige, comme lorsqu&amp;rsquo;un doute nous freine. Dans le recul, on s&amp;rsquo;interroge sur sa maison de l&amp;rsquo;extérieur. Est ce un refuge? ou un piège où la peur et la folie y couvent? En dehors de la maison, on peut jouer avec l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;exclusion, mais ce n&amp;rsquo;est pas le film qui y invite. Ça serait plutôt le regard du spectateur, qui se solidarise au film et décide de l&amp;rsquo;entraîner dans son exclusion. Parfois, il y a un jeu qui s&amp;rsquo;installe entre le film et nous. L&amp;rsquo;immobilité d&amp;rsquo;un décor rend l&amp;rsquo;image ambigüe. Elle peut être juste une image de décor ou le cadre de quelque mystère, ou un endroit peuplé de fantômes au comportement dénué de sens qui se moquent de nos tentatives de compréhension. Le spectateur prend aussi conscience de son immobilité devant l&amp;rsquo;écran, en train de cotoyer des entités filmiques.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Les signes d&amp;rsquo;une présence&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Dans la voiture une présence, et elle ne tient à rien, un élan, une concentration, une présence dans l&amp;rsquo;éther et cette proximité, cette capacité à s&amp;rsquo;incarner avec rien, est terrifiante. L&amp;rsquo;homme est vulnérable à l&amp;rsquo;invisible, en restant inconscient de sa présence, d&amp;rsquo;un simple regard malveillant, qu&amp;rsquo;épouse un instant le spectateur, qui voit l&amp;rsquo;intention d&amp;rsquo;avoir mis à la face de quelqu&amp;rsquo;un un signe comme venu de gens d&amp;rsquo;un ailleurs, qui aurait la fierté de s&amp;rsquo;être amusé en ayant fait disparaître quelqu&amp;rsquo;un, en s&amp;rsquo;étant joué de quelqu&amp;rsquo;un, et en y laissant une trace incompréhensible.&lt;/p>
&lt;p>À l&amp;rsquo;inverse, par moment des fantômes comme venant du passé surgissent, la grand mère, un enfant turbulent, ou plutôt des inconnus devenus des images persistantes par leur étrangeté. On se retrouve dans cet état d&amp;rsquo;avant les explications, à notre contact direct avec les images, avec cette sensibilité première, avec une interrogation face aux gestes d&amp;rsquo;une personne sans l&amp;rsquo;explication de la gravité ou du fonctionnement du corps. Il nous rappelle l&amp;rsquo;énergie possible du visuel dans la façon de chacun de sentir les choses, de laisser les choses arriver, les idées surgir sans connaître l&amp;rsquo;origine.&lt;/p>
&lt;p>Face aux fantomes, le spectateur reste un ignare, dépassé par les événements, et ne peut se réfugier dans ses sentiments. À quoi se raccrocher quand on sent une présence dont le rôle est inconnu dans l&amp;rsquo;histoire? Une dispute n&amp;rsquo;est plus juste une dispute, c&amp;rsquo;est peut-être une dépersonnalisation des protagonistes qui semblent possédés. Les entités du film ont alors une existence propre, et aussi une capacité à influence sur l&amp;rsquo;image même du film en plus de sur l&amp;rsquo;histoire. À mettre en relation avec les théories de Baudrillard sur la disparition du monde dans la photo et que c&amp;rsquo;est la photo qui utilise le spectateur plutôt que l&amp;rsquo;inverse.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le risque de l&amp;rsquo;image&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Avec un regard incapable de saisir la globalité, on devine les mondes qui gravitent autour de Laura, des réalités d&amp;rsquo;hommes ou de femmes, capables de lui transmettre le pire, la peur de l&amp;rsquo;un, l&amp;rsquo;arrogance d&amp;rsquo;un autre, la froideur, la négligence.
On voit Laura hébétée ou horrifiée, et le réalisateur nous laisse s&amp;rsquo;approcher de sa réalité, se risquer face à ce qu&amp;rsquo;on ne comprend pas, face aux accès de violence, aux réactions humaines incompréhensibles, qui peuvent parfois se réveler beaux si la chance tourne miraculeusement de son côté. La violence pourrait aussi être accentuée par la perception du monde d&amp;rsquo;un adolescent qui découvre son corps, l&amp;rsquo;associe à l&amp;rsquo;amour et se retrouverait réprimé dans son besoin d&amp;rsquo;expérimenter par soi même, de laisser son corps vivre, et chercher une issue au fil de l&amp;rsquo;eau quand des obstacles se présentent. D&amp;rsquo;un certain point de vue on peut croire n&amp;rsquo;observer qu&amp;rsquo;une caricature d&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;amour adolescente, dont l&amp;rsquo;innocence se déforme en présence d&amp;rsquo;un regard déjà perdu, où un protagoniste objet de toute attente, prend conscience d&amp;rsquo;une représentation qui lui est étrangère, cède dans le clivage entre ce qu&amp;rsquo;elle ressent et l&amp;rsquo;image qu&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;en fait, et devient spectatrice d&amp;rsquo;elle même.&lt;/p>
&lt;p>Parfois l&amp;rsquo;esprit est tenté de se laisser aller à la neurasthénie, les yeux baissés éblouis par les lumières du monde qui effleurent son visage, quand l&amp;rsquo;activité du monde n&amp;rsquo;est plus qu&amp;rsquo;un bruit de fond qui ne l&amp;rsquo;atteint plus, dont il n&amp;rsquo;a que hâte d&amp;rsquo;en échapper pour en trouver un autre, essayant de garder la foi en une capacité à survivre à l&amp;rsquo;épreuve qui lui échappe pour le temps nécessaire.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-6-fbi.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Réminescence de la réalité, d&amp;rsquo;une dispute, dans le refuge que représente le film, aussi celui du rêve ou d&amp;rsquo;une discussion imaginée qui perd sa force protectrice. On prend conscience de sa fragilité en prenant conscience de la fragilité de la vision de son propre monde, qu&amp;rsquo;elle est en retard sur la réalité, qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est déjà qu&amp;rsquo;un rêve.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-5-car.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Réminescence d&amp;rsquo;une bataille intérieure qui surgit abruptement. Quand le père pense réussir à construire une bulle pour protéger sa fille, il perd ses moyens lorsqu&amp;rsquo;il doit faire face à ses propres mensonges.
Le père se confrontera aussi à l&amp;rsquo;impuissance de son regard, par rapport à sa fille qui se libère du regard du père, qui n&amp;rsquo;en a peut être pas conscience, inconscience que la caméra capture, et avec elle la prise de conscience du père.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une musique qui ponctue sans envahir&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La musique semble être le signe d&amp;rsquo;un esprit, qui réagit à la réalité, danse avec elle, et la ponctue. Parfois les personnages semblent avoir conscience de cette musique. Une personne semble bouger l&amp;rsquo;esprit déconnecté du corps, ou alors est-ce une interprétation d&amp;rsquo;une musique qui la traverse. Cette musique semble protéger nos doutes du refoulement, de l&amp;rsquo;exigence étouffante d&amp;rsquo;une pensée rationelle.&lt;/p>
&lt;p>La musique se refuse à contrôler et parfois n&amp;rsquo;est présente qu&amp;rsquo;à tatons, dans la non chalance, sans s&amp;rsquo;opposer à un glissement vers le bizarre, à la laideur. Peut être est une musique qui cherche à être l&amp;rsquo;écoute de ce qu&amp;rsquo;il se passe, du rythme de chachun.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;étrangeté d&amp;rsquo;un comportement dans un endroit inconnu, peut signaler un danger, comme une grimace faite à quelqu&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;autre, comme si quand on ne peut retrouver le chemin vers la vie, on ne peut que gesticuler de façon incontrolable, ou comme si devant l&amp;rsquo;étrange on reprenait conscience de la particularité de sa connexion à son propre corps.
N&amp;rsquo;appartient il pas à une projection visuelle du petit monde personnel de Laura, qui perd le contact avec la réalité de son entourage, réalité qui semble parodique tant les gens semblent se comporter de façon incompréhensible. Le nain pourrait être un symptôme de la perte de l&amp;rsquo;enfance, mais aussi le signe d&amp;rsquo;une résistance à grandir.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>les sens atrophiés&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Il y a une vraie beauté à représenter l&amp;rsquo;inconscient dans une couleur rouge, qui rappelle la douleur, la présence d&amp;rsquo;une créature au sang chaud dans le monde, qui résiste à l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;un noir plus traditionnel et mortifère.
Est ce le résultat de laisser à certaines pensées un espace imaginaire où elles peuvent prendre vie et évoluer d&amp;rsquo;elles mêmes? Ce rouge n&amp;rsquo;est il pas plus ancré dans la couleur du paysage, connecté à la lumière du jour? ancré dans l&amp;rsquo;imaginaire des habitants de la région, plus qu&amp;rsquo;un imaginaire religieux séparé du réel.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-poteau.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>On voit un poteau dans le ciel, qui s&amp;rsquo;impose dans notre espace, notre champs de vision, dont l&amp;rsquo;utilité nous échappe et dont on se méfie, délimitant un espace ésotérique, artificiel pour un but égoiste abstrait qui nous exclut, comme un arbre qui a été transformé en une chose bizarre, laide, détournée de sa nature par quelque force maléfique.
Le spectateur retrouve dans ces images de tous les jours, une invitation à une interprétation personelle en rapport à son histoire, une force possible, pas forcément bienveillante, mais qui n&amp;rsquo;a pas été confisquée par dieu et le pouvoir en place. La réalité est mouvante, et on peut chercher à l&amp;rsquo;embrasser en s&amp;rsquo;immergeant en elle au lieu de succomber à la tentation de fuir.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-jacques.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>la recherche du mythe&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Dans la mythologie, avant de se confronter à l&amp;rsquo;énergie féminine, il faut d&amp;rsquo;abord passer une épreuve, se confronter à ses propres démons, laisser de côté sa propre image et suivre un rituel au milieu de prétendants non moins valeureux, capable de se condamner en sachant que la vie les condamne déjà, où l&amp;rsquo;ingénuité ou l&amp;rsquo;ambition n&amp;rsquo;ont pas de valeur. Étrangement c&amp;rsquo;est Donna qui donne à Laura une chance de se voir capable de suivre Laura même dans l&amp;rsquo;erreur. L&amp;rsquo;enjeu de Laura n&amp;rsquo;est pas d&amp;rsquo;être un modèle, car elle a conscience de sa spécificité.&lt;/p>
&lt;p>Est ce si difficile de suivre le chemin de Laura quand on a déjà laissé derrière, la vie de celui qui a essayé d&amp;rsquo;approcher par la déduction en tant que détective et qui s&amp;rsquo;est perdu face à des forces qui lui échappent en s&amp;rsquo;aventurant, peut être par orgueil, par croyance en sa propre représentation de la justice, sur leur domaine en suivant des traces obscures?, comme une personne froide ayant une trop grande foi en la droiture et l&amp;rsquo;intelligence comme moyen pour éclairer les zones d&amp;rsquo;ombres des pauvres délaissés, et qui dans l&amp;rsquo;abstraction et l&amp;rsquo;ésotérique oublie qu&amp;rsquo;il a face à lui des gens avec un pouvoir qui le dépasse, ligués contre lui même.&lt;/p>
&lt;p>Le film fait de l&amp;rsquo;enfance, l&amp;rsquo;adolescence, le lieu d&amp;rsquo;une sorte de terreur familiale, le fait de se retrouver jeune démuni face aux névroses familiales, capables à tout moment de déborder sans contrôle, de se retrouver sans arrêt face à l&amp;rsquo;absurdité, la vie normale à l&amp;rsquo;extérieur toujours menacée par la famille.&lt;/p>
&lt;p>Malgré les failles dans la vie de chacun, les souffrances des personnages, les signes de douleurs ne résument pas les personnages mais les traversent sans contrôle. Au delà de leur faiblesse, on décèle chez chacun une valeur, un idéal, une personnalité, une force, et la forme qu&amp;rsquo;elle prend est parfois l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;une surprise innoportune. La réalité résiste à la forme visuelle, au respect télégénique, est crée par les personnages. Ainsi on se sauve d&amp;rsquo;une ignorance désincarnée qui fantasme une réalité qui n&amp;rsquo;existe pas pour nous. Le film choisit la voie de la confrontation avec les démons, les archétypes que l&amp;rsquo;inspiration concrétise dans la réalité. Les envolées visuelles délirantes sont à la hauteur de la fausseté et de l&amp;rsquo;artificialité des illusions des personnages. Laura ne provoque pas son père directement, mais son père voit son potentiel, et finit par voir se concrétiser le fait que Laura provoque la vie, se risque elle-même, et réveille ses propres démons, le refoulement face à la sexualité réprimée de sa femme. Peut être que cette provocation est sa façon de se sentir vivante héritée de la façon dont sa famille vit artificiellement en donnant forme à leur névrose, en créant de leur névrose une illusion de relation.&lt;/p>
&lt;p>C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;elle se moque de Mike, amoureux de façon traditionnelle, mais ne la comprenant pas. Peut être a elle peur qu&amp;rsquo;il aime son image, qui est sa condamnation. Aussi elle ne peut aimer sans avoir résolu ses peurs, car ça serait faire comme son père qui donne l&amp;rsquo;image de la droiture mais joue un double jeu.&lt;/p>
&lt;p>Il y a comme un accès à l&amp;rsquo;imagerie d&amp;rsquo;un autre dans Twin Peaks, de ceux qui sont à la marge peut être ou de ce qui se tapit derrière le refoulement. Dans cette codification on pourrait chercher un chemin, mais on prend surtout conscience de l&amp;rsquo;illusion. C&amp;rsquo;est Laura qui accède à une sensibilité qui la rend vulnérable à la possession. On pourrait croire que Laura consciente du dessous des apparences aurait un rôle pour remettre les choses en ordre, qu&amp;rsquo;elle poussera chacun à une conscience plus aigue de sa condition, mais la conscience ne rend pas plus libre. Au contraire elle prend conscience de son impasse, de son impuissance, de son incapacité à retrouver la joie.&lt;/p>
&lt;p>À la fin, le mal libéré bute sur une réalité où il dévoile son absurdité. Il s&amp;rsquo;est assouvi, faisant de sa victime son jouet, mais le perdant par la même occasion. C&amp;rsquo;est dans ce détachement au mal que Laura retrouve l&amp;rsquo;idée de la joie. Le sacrifice appelle à une confiance que le monde contiendra alors des traces qu&amp;rsquo;un enquêteur pourrait suivre.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/ -</description></item></channel></rss>