<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Thu, 08 Jan 2026 23:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2003</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Promenade&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2003/04/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -</description></item><item><title>Livres 2002</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Stairways To Hell&lt;/td>
&lt;td>Thomas Day&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/12/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Maniac&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -</description></item><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, la vie semble envahie par des signes purement accessoires. Le narrateur basant sa vie sur son milieu, adopte par conformisme les différents tics qui forment sans qu&amp;rsquo;il ait conscience le socle de sa vie. Quand il s&amp;rsquo;échappe de son milieu, il devient le représentant d&amp;rsquo;une vision de ce monde déformé.&lt;/p>
&lt;p>Son monde est une réification scopique de la vie, articulée autour de scènes glamour, tirées de références à d&amp;rsquo;autres vies. Il s&amp;rsquo;y développe un sous monde, où la pulsion scopique tente d&amp;rsquo;englober la mort comme stade terminal d&amp;rsquo;une vie déjà traffiquée. L&amp;rsquo;horreur a de ça de complexe qu&amp;rsquo;on peut penser avoir besoin de la voir pour la penser, mais que dès qu&amp;rsquo;on la voit sans être préparé on ne peut pas vraiment la penser. Ce sous monde survit autour d&amp;rsquo;une mise en scène du secret, comme dans une histoire d&amp;rsquo;espionnage, suggérant une valeur par le fait d&amp;rsquo;être filmé, à hauteur des gens beaux et enviables. Cette histoire d&amp;rsquo;espionnage suggère l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;un secret, le sens confisqué par les signes. Sa seule valeur est dans le mystère qu&amp;rsquo;il inspire, son élitisme, sa volonté d&amp;rsquo;échapper au vieux monde. Le sexe cotoie la mort, comme dans un rapprochement impossible que seul un spectacle hors sol le permet. Il redéfinit les règles d&amp;rsquo;un monde, en déplaçant le pouvoir, chez ceux qui déterminent qui est in, qui est out.&lt;/p>
&lt;p>La diffusion de la mode et d&amp;rsquo;un modèle de vie factice semble née d&amp;rsquo;une pulsion d&amp;rsquo;influencer n&amp;rsquo;importe qui, de déformer l&amp;rsquo;autre, quitte à le détruire de l&amp;rsquo;intérieur par la domination et la fascination de l&amp;rsquo;image. Cette influence sur un groupe contient une pulsion de mort, une vulnérabilisation impersonelle qui nie la singularité de l&amp;rsquo;autre pour impacter le plus de gens possible, niant l&amp;rsquo;autre en créant une réalité fictive qui l&amp;rsquo;exclut. La mode devient comme une bombe envoyée à un public pour le déshumaniser et en faire des consommateurs dévitalisés, qui ont accès aux signes de vie, mais sans la trace du signifié. Cette bombe est composée de signifiants nés de la réification de la vie des puissants.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans AP, l&amp;rsquo;homme moderne n&amp;rsquo;est pas une île. Il ne peut ni influer sur le monde ni sur lui même, dépossédé de sa substance.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler. Il n&amp;rsquo;y a pas de vérité sur l&amp;rsquo;amour qui y est révélé, mais une représentation de la mascarade sociale qui met les ignorants à la porte d&amp;rsquo;un manoir dont ils n&amp;rsquo;ont pas accès.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration. Le médecin est en dehors de cette histoire, et n&amp;rsquo;arrive que trop tard pour constater les morts.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, de compensation de ce qui n&amp;rsquo;a pas pu être vécu dans l&amp;rsquo;histoire, ainsi que sa position réelle dans son couple, où sa femme a aussi sacrifié une histoire et où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait essentiellement guidé par l&amp;rsquo;argent et l&amp;rsquo;attrait du pouvoir. Ce monde de vide est éloigné du vide de moins que zéro. On imgagine facilement un monde antédiluvien figé dans l&amp;rsquo;artificiel, mais au lieu de ça on y croise des gens aliénés, pris dans les noeuds de la modernité.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur pourrait être ce type énervant, caricature du parvenu. Il enfumerait les gens avec sa vision matérialiste pour légitimer son pouvoir. Le cynisme trouve dans le meurtre l&amp;rsquo;apogée de l&amp;rsquo;absurdité entre la légitimité accordée par l&amp;rsquo;apparence et le pouvoir qui lui est associé. Accorder du pouvoir suivant les images et non les actes d&amp;rsquo;une personne, c&amp;rsquo;est dans le cas extrême accorder à celui qui a tous les attributs de la personne bien, la possibilité de tuer son prochain. En plus d&amp;rsquo;utiliser son pouvoir, dans la torture, le narrateur projète sa propre dépersonnalisation quotidienne. La personne défigurée devient ce qu&amp;rsquo;il a peur de devenir et l&amp;rsquo;entretien de cette menace de mort symbolise le vide qui le maintient en vie.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un je(u) dans une société cadenassée&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La superficialité et le statut quo permettent au narrateur de ne pas se poser de question. Il peut ainsi retrouver de l&amp;rsquo;énergie, en se préservant de tout risque. Sur ce chemin, il n&amp;rsquo;apprend rien. Il glisse sur la surface des choses sans trouver d&amp;rsquo;accroche, presque en évitant tout jugement possible.
Il y a une sorte de cynisme à aller vers une femme sans la considérer, sans aucun but, avec la seule capacité à rendre compte d&amp;rsquo;un rapport de force. Ce rapport de force artificiel a une réalité, et libère une potentialité d&amp;rsquo;un mouvement en dehors du narcissisme. À travers cette énergie on devine une nature qui guide le narrateur vers les autres. Peut être qu&amp;rsquo;il refuse d&amp;rsquo;enfermer sa liberté qui le mène vers l&amp;rsquo;autre, ce dernier objectifié et exploité parce qu&amp;rsquo;enfermé lui même, et potentiellement contaminant dans ses chaines.&lt;/p>
&lt;p>Le monde du narrateur est un marché de signes, où le sens est dilué. Un jeu de masque s&amp;rsquo;est installé et permet au narrateur de refouler une partie de lui même, pour accueillir le présent différemment, coupé de son histoire, sans point de vue, mais ouvert à l&amp;rsquo;absurde, au tragique. Il rencontre l&amp;rsquo;authenticité de l&amp;rsquo;autre et la réalité des illusions de l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;p>Jean semble être la seule à se questionner, à s&amp;rsquo;accorder l&amp;rsquo;incompréhension, comme dans une comédie, comme si elle était témoin du vide intérieur du narrateur, mais aveuglé par les signes, incapable d&amp;rsquo;en saisir l&amp;rsquo;absurdité. L&amp;rsquo;excitation des autres, à investir le non-sens en pensant arriver quelque part est un aveuglement, qui appelle des extrêmités pour revenir à la réalité.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;univers du narrateur semble être celui qu&amp;rsquo;a légué son père, un univers où l&amp;rsquo;amour et le sens sont absents, avec l&amp;rsquo;accès à un succédanné d&amp;rsquo;amour à la condition qu&amp;rsquo;il ait un succédanné de vie, pour espérer échapper à la part humaine qu&amp;rsquo;il redoute et qui le mènerait à sa perte. Le masque vide du golden boy extension de l&amp;rsquo;enfant innocent devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus d&amp;rsquo;espace pour évoluer. La persona devient une prison dont les murs menacent de s&amp;rsquo;écrouler sur des fondations absentes. Le narrateur prend plaisir à contourner tout enjeu, sur l&amp;rsquo;amour par exemple, au contrôle de lui même sans attente autre que le refus des illusions.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance d&amp;rsquo;un lecteur qui pense choisir son identité&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur nous met dans une situation inconfortable, devant l&amp;rsquo;image dérangeante du trader. On essayerait presque de nier toute association possible avec elle. L&amp;rsquo;aura d&amp;rsquo;une personne d&amp;rsquo;autorité décortiquée expose ses limites qui restent celles du monde physique. On est placé aussi devant nos limites et notre inaction de lecteur. Si celui capable, qui n&amp;rsquo;est pas dans le déni, déverse librement sa haine, sa colère sur l&amp;rsquo;autre, où est passée la notre? Le roman est un espace où se confronter à cette colère, avec le risque amoindri de se faire posséder comme dans la vie de tous les jours. On pourrait même accueillir la violence du monde. Dans le même sens, les scènes de sexe illustrent aussi un questionnement sur ce qu&amp;rsquo;on ne se permet pas.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble dénoncer la vision mortifère et figée de la personne instruite de livres et qui condamnerait la réalité du monde en pensant pouvoir se soustraire de ses contingences. On pourrait croire que toute personne en dehors du système peut influer le narrateur, mais elle n&amp;rsquo;éveille tout au plus qu&amp;rsquo;une incompréhension. Probablement l&amp;rsquo;auteur a dû faire face à un conflit intérieur, où l&amp;rsquo;isolation émotionelle ne mène à rien. Les illusions héritées de son éducation auraient butées sur le décalage avec le ressenti de son corps, la violence couvée dans le risque du déchirement du voile, possible menace pour l&amp;rsquo;autre. Est ce l&amp;rsquo;autre qui garantit que ce déchirement n&amp;rsquo;emporte pas la personne entière. L&amp;rsquo;auteur n&amp;rsquo;a pas de réponse, mais Ce risque porte une interrogation. Que reste-t-il si le voile tombe. Est ce qu&amp;rsquo;on choisirait l&amp;rsquo;ombre, et d&amp;rsquo;où vient elle? Héritage, histoire de l&amp;rsquo;Amérique, parents? Essayerait on de se conformer à une image de libéralisation sexuelle, mais qui ne serait qu&amp;rsquo;un autre masque qui peut pousser plus en avant dans l&amp;rsquo;aliénation et échapper à l&amp;rsquo;occasion d&amp;rsquo;intégrer sa propre ombre.&lt;/p>
&lt;p>Le lecteur peut lire de façon inversée le livre si l&amp;rsquo;ombre le submerge, s&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;identifie trop à son ombre. La persona, la superficialité est l&amp;rsquo;ombre de l&amp;rsquo;ombre et il y a un espoir à reconstruire cette persona.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>On ne sort peut être pas de la médiocrité si on ne reconnait pas l&amp;rsquo;espace qui nous est accordé&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur donne concrètement de la place à son ombre, mais garde une identité clivée. Il n&amp;rsquo;utilise pas cette discordance pour remonter le fil de la causalité.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur garde un regard à demi intéressé, à demi ennuyé, avec une tendresse cachée pour les personnes qui acceptent l&amp;rsquo;ignorance, et croient encore en la possibilité d&amp;rsquo;un récit qui embrasserait le réel, Jean par exemple qui interprète mal chaque situation avec amusement sans opportunisme car plus bas dans l&amp;rsquo;échelle sociale et qui fait preuve de conscience, Carruthers qui ne voit pas les bons signes. Il laisse la satire aller jusqu&amp;rsquo;au bout entre ceux qui ne s&amp;rsquo;accordent à rien. On décèle une foi en une forme d&amp;rsquo;ouverture, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines pour peut être se faire embrouiller et d&amp;rsquo;entrer dans un jeu différent, d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;agir et de juger sans s&amp;rsquo;entraver, sans faire appel à une autorité dévitalisée, de ne pas se voir comme une île, et se permettre de se contenter du trivial car le trivial peut servir de point de départ à retrouver le contact avec la vie, même médiocre. Il y a aussi ce blanc entre les épisodes, qui peuvent être une préparation à ce qui arrive dans le monde, qui peut être une parenthèse du possible.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur semble être le miroir négatif du lecteur de gauche imbu de ses valeurs. Son réel est médiocre et ses valeurs d&amp;rsquo;égalité des paroles creuses. D&amp;rsquo;un certain côté le narrateur dans sa caricature permet au lecteur de sortir de son narcissisme, en imprimant l&amp;rsquo;existence de l&amp;rsquo;autre, en l&amp;rsquo;immergant dans un milieu qu&amp;rsquo;il ne respecte pas, dans une réalité qu&amp;rsquo;il refuserait. Le je n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une porte vers l&amp;rsquo;action, et l&amp;rsquo;action une porte vers le contrôle. Le narcissisme ne s&amp;rsquo;obtient qu&amp;rsquo;a posteriori, dans une mémoire sélective qui réécrit et corrompt l&amp;rsquo;histoire pour se l&amp;rsquo;approprier, qui cherche à chasser ce qui lui fait ombre. Seul le futur est désirable et l&amp;rsquo;action porte ce désir. Pour échapper au déterminisme défini par cet autre en dehors du narcissisme, le lecteur pourrait garder une conscience macro, et combiner avec la réalité micro du narrateur pour inscrire son action dans une histoire plus large.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;autre est vu comme largué dans son propre référentiel et c&amp;rsquo;est possiblement le plus largué qui l&amp;rsquo;est le moins. Le narrateur invite l&amp;rsquo;autre à imposer son vide de façon passive, vide de la prostitution, vide de la rencontre. Le meurtre est presque un non en réaction, alors qu&amp;rsquo;il pourrait juste se contenter d&amp;rsquo;être déçu. Son ego gonflé artificiellement le met dans une position sans réciprocité possible. Le lecteur garde une empathie pour l&amp;rsquo;incapable qui est juste utilisée, qui est hors course dans le marché des relations, sans ambition à l&amp;rsquo;utiliser comme objet d&amp;rsquo;association et qui n&amp;rsquo;attend pas de réciprocité, alors qu&amp;rsquo;il pourrait la voir comme un être sensible qui aurait besoin de réciprocité et d&amp;rsquo;échange, plus que d&amp;rsquo;une projection narcissique dont lui n&amp;rsquo;est pas exempt.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La peur&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Les relations du narrateur sont basées sur la peur, celle du regard des autres. Il contourne ce problème. Le meurtre en révèle la farce où sa position n&amp;rsquo;est innocente qu&amp;rsquo;en apparence, par ses non dits, ses sous entendus. Le tous contre tous de l&amp;rsquo;intime dévoile celui du quotidien. Le déni amplifie la peur naturelle à aller vers l&amp;rsquo;autre, peur légitime et qu&amp;rsquo;il faut affronter, celle d&amp;rsquo;une indifférence presque salvatrice de l&amp;rsquo;autre, la peur renversée, projetée par le narrateur. Peut être tue-t-il après l&amp;rsquo;acte quand il comprend que toute son énergie donnée ne l&amp;rsquo;amène pas plus loin. D&amp;rsquo;un certain côté, la victime semble aussi jouer un rôle et semble dénué de toute peur ou de vulnérabilité. Le fait que la narrateur se réifie lui même fait que la victime ne voit pas au delà d&amp;rsquo;une utilisation mutuelle. Elle se voit réifiée, ou l&amp;rsquo;est déjà. Le sexe n&amp;rsquo;y est vue que comme une illusion de répit. La solution est elle de demander à ne pas être seul à affronter son ombre, que le rôle que joue l&amp;rsquo;autre l&amp;rsquo;empêche d&amp;rsquo;être elle même et qu&amp;rsquo;aller jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;intime ainsi, sans penser à sa propre mortalité, à sa propre histoire, est comme se permettre d&amp;rsquo;aller vers la mort sans se relier à soi même. Sa morale un peu sévère est de pousser à l&amp;rsquo;absurde l&amp;rsquo;impassibilité de l&amp;rsquo;autre dans l&amp;rsquo;intime qui n&amp;rsquo;aurait pas appris à reconnaître les enjeux.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie. On peut y voir un désillusion mathématique, action, une appréciation de la simplicité, une livraison d&amp;rsquo;un soi qui n&amp;rsquo;attend pas grand chose, et rien en retour, pas d&amp;rsquo;amour, le vide.&lt;/p>
&lt;p>Une chose intéressante dans les relations est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;enjeu, que tout est désamorcé dans le vide. Il n&amp;rsquo;y a pas de pornographie dans cette littérature, car l&amp;rsquo;image est manquante. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;inverse du capitalisme pornographique qui investit dans l&amp;rsquo;image. Ici l&amp;rsquo;image est perdue, et on fait les choses pour rien.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une vision clinique de l&amp;rsquo;adolescence où on ne comprend pas la valeur de certaines choses, où le sens reste ouvert et pas encore prédéfini par l&amp;rsquo;histoire ou les enjeux. Les relations semblent vide, mais elles peuvent se faire quand même sans romantisme forcé aucun, sans projection.&lt;/p>
&lt;p>Il y a un côté dépressif à être seul en dehors de l&amp;rsquo;histoire des autres, avec comme seul personnage que soi, sans héros dans sa vie.
La littérature cherche parfois à s&amp;rsquo;échapper de sa propre non histoire en s&amp;rsquo;accrochant aux histoires des autres. Elle définit dans la relation au livre, un rapport à l&amp;rsquo;autre qui est faux, le livre érudit qui donne un modèle de relation prof/élève, le livre avec des héros où on cherche à devenir un héros, le modèle de l&amp;rsquo;anti héros quand nous même on ne parvient à être un héros.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item></channel></rss>