<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, la vie semble envahie par des signes purement accessoires. Le narrateur basant sa vie sur son milieu, adopte par conformisme les différents tics qui forment sans qu&amp;rsquo;il ait conscience le socle de sa vie. Quand il s&amp;rsquo;échappe de son milieu, il devient le représentant d&amp;rsquo;une vision de ce monde déformé.&lt;/p>
&lt;p>Son monde est une réification scopique de la vie, articulée autour de scènes glamour, tirées de références à d&amp;rsquo;autres vies. Il s&amp;rsquo;y développe un sous monde, où la pulsion scopique tente d&amp;rsquo;englober la mort comme stade terminal d&amp;rsquo;une vie déjà traffiquée. L&amp;rsquo;horreur a de ça de complexe qu&amp;rsquo;on peut penser avoir besoin de la voir pour la penser, mais que dès qu&amp;rsquo;on la voit sans être préparé on ne peut pas vraiment la penser. Ce sous monde survit autour d&amp;rsquo;une mise en scène du secret, comme dans une histoire d&amp;rsquo;espionnage, suggérant une valeur par le fait d&amp;rsquo;être filmé, à hauteur des gens beaux et enviables. Cette histoire d&amp;rsquo;espionnage suggère l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;un secret, le sens confisqué par les signes. Sa seule valeur est dans le mystère qu&amp;rsquo;il inspire, son élitisme, sa volonté d&amp;rsquo;échapper au vieux monde. Le sexe cotoie la mort, comme dans un rapprochement impossible que seul un spectacle hors sol le permet. Il redéfinit les règles d&amp;rsquo;un monde, en déplaçant le pouvoir, chez ceux qui déterminent qui est in, qui est out.&lt;/p>
&lt;p>La diffusion de la mode et d&amp;rsquo;un modèle de vie factice semble née d&amp;rsquo;une pulsion d&amp;rsquo;influencer n&amp;rsquo;importe qui, de déformer l&amp;rsquo;autre, quitte à le détruire de l&amp;rsquo;intérieur par la domination et la fascination de l&amp;rsquo;image. Cette influence sur un groupe contient une pulsion de mort, une vulnérabilisation impersonelle qui nie la singularité de l&amp;rsquo;autre pour impacter le plus de gens possible, niant l&amp;rsquo;autre en créant une réalité fictive qui l&amp;rsquo;exclut.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans AP, l&amp;rsquo;homme moderne n&amp;rsquo;est pas une île. Il ne peut ni influer sur le monde ni sur lui même, dépossédé de sa substance.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler. Il n&amp;rsquo;y a pas de vérité sur l&amp;rsquo;amour qui y est révélé, mais une représentation de la mascarade sociale qui met les ignorants à la porte d&amp;rsquo;un manoir dont ils n&amp;rsquo;ont pas accès.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration. Le médecin est en dehors de cette histoire, et n&amp;rsquo;arrive que trop tard pour constater les morts.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, de compensation de ce qui n&amp;rsquo;a pas pu être vécu dans l&amp;rsquo;histoire, ainsi que sa position réelle dans son couple, où sa femme a aussi sacrifié une histoire et où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait essentiellement guidé par l&amp;rsquo;argent et l&amp;rsquo;attrait du pouvoir. Ce monde de vide est éloigné du vide de moins que zéro. On imgagine facilement un monde antédiluvien figé dans l&amp;rsquo;artificiel, mais au lieu de ça on trouve des vrais gens aliénés et pris dans les noeuds de la modernité.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur pourrait être une caricature issue d&amp;rsquo;un moule paternaliste gonflé d&amp;rsquo;égo. L&amp;rsquo;arrivisme semble légitimer la domination. Le meurtre semble être une extension de ce cynisme et on y voit comme dans la pornographie une projection des rapports de classe dans la violence sur l&amp;rsquo;autre. La domination physique consolide la loi du plus fort.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce rapport de force, sans lumière dans le narrateur, on aimerait plus s&amp;rsquo;identifier au second rôle sans personnalité qu&amp;rsquo;à ce je détestable. On espère voir une lueur, mais l&amp;rsquo;aveuglement du second rôle le place comme victime consentante, complice au travers de sa volonté de profiter du moule de son hypocrite naïveté. Si on ne peut sortir du je, la persona semble être la prison où on penserait pouvoir fuir sa pulsion de mort.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le vide&lt;/strong>
La superficialité semble être le milieu qui permet au narrateur de garder une place pour ses besoins inavoués. Sur son chemin, le narrateur n&amp;rsquo;apprend rien. Il glisse dessus sans parvenir à trouver une accroche. Peut être que son assistante ne se sauve que parce qu&amp;rsquo;elle est tellement bloquée dans sa tête, et à côté de la plaque, qu&amp;rsquo;il ne peut rien en tirer.
Il y a quelque chose de gay dans le cynisme à aller vers une femme tout en ne la considérant pas, tout en ne dévoilant que sa part animale, seule part sincère et immuable qui lui reste, sans aucun but, avec la simple capacité à rendre compte d&amp;rsquo;un rapport de force. Peut être que revenir aux besoins animaux, au corps, permet de changer de point de vue, et de distinguer par contraste les blocages, le lieu où l&amp;rsquo;action est sublimée ou entravée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un jeu dans une société cadenassée&lt;/strong>
Le monde qui entoure le narrateur a délégué aux signes, aux règles des apparences et à une société qui a investi dans le marchandage de ces signes sa capacité à juger. Ce jeu de masques permet au narrateur de refouler une partie de lui même.
Le mal et les quelques bizarreries n&amp;rsquo;arrivent qu&amp;rsquo;en second plan derrière le sentiment du narrateur d&amp;rsquo;être en phase avec son époque. C&amp;rsquo;est le recul critique qui semble être décalé par rapport au monde. Le lecteur pourrait se demander si son propre jugement a réellement une place, si la pensée a une quelconque matérialité. L&amp;rsquo;intention y est noyé dans un monde de signes, signes qui dévoilent un sens défini par d&amp;rsquo;autres. Jean semble être la seule à se questionner, à chercher l&amp;rsquo;intention sans pouvoir la comprendre, et dans sa curiosité ne peut que s&amp;rsquo;étonner du caractère illogique des intentions, comme dans une comédie, comme si elle était témoin du vide intérieur. La disparition du sens est comme punie et exploitée par le narrateur qui ne fait que décevoir le monde à avoir déléguée leur conscience au système. Dans l&amp;rsquo;action il y a une recherche d&amp;rsquo;un soi protégé des projection des autres, qui tire au narcissisme, mais qui fait aussi appel à la réaccaparation du corps.&lt;/p>
&lt;p>Peut être le narrateur embrasse un univers où l&amp;rsquo;amour est absent, celui du père vide de sens, avec l&amp;rsquo;accès à un succédanné d&amp;rsquo;amour à la condition qu&amp;rsquo;il ait un succédanné de vie. Sa vie futile, d&amp;rsquo;enfant qui se relève après avoir fait une bêtise, à qui on pardonne le crime, car découlant d&amp;rsquo;une éducation imparfaite, et qui n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une étape qui permet de décomposer l&amp;rsquo;humain pour embrasser le cynisme qui lui promet la survie. Le masque vide du golden boy extension de l&amp;rsquo;enfant innocent devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus d&amp;rsquo;espace pour évoluer.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face aux situations de la vie où il se coupe du réel. Face à un trader, le lecteur pourrait se placer en position inférieure, par ignorance. Il lui donne alors un accès en déconstruisant le personnage, en détruisant l&amp;rsquo;aura de la persona des autres. À travers le personnage, il place aussi le lecteur devant des situations que peut être évite t il, par exemple discuter avec des hommes ou des femmes dont il n&amp;rsquo;aurait pas accès. Lorsqu&amp;rsquo;une chose l&amp;rsquo;énerve, peut être dans l&amp;rsquo;aspect moral, dans la réduction de l&amp;rsquo;humain chez l&amp;rsquo;autre, le lecteur est placé devant son inaction. Si celui capable, qui n&amp;rsquo;est pas dans le déni, déverse librement sa haine, sa colère sur l&amp;rsquo;autre, où est passée celle du lecteur? L&amp;rsquo;auteur donne une méthode pour faire survivre cette colère, la préserver en lui donnant un espace, et ne pas se faire posséder par elle dans la vie de tout les jours, où il peut aussi trouver des occasions de se détourner de cette colère.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble dénoncer le côté mortifère de la vision du lecteur qui condamnerait le monde par les apparences pour tenter de s&amp;rsquo;en soustraire et se créer un monde idéal illusoire sans collision avec le monde réel. Mais en faisant celà il fige cette vision. Probablement l&amp;rsquo;auteur a dû faire face à ce conflit intérieur, où l&amp;rsquo;innocence par rapport à lui même ne mène à rien. Les illusions héritées de son éducation se sont confrontées à une réalité différente de son corps, avec une proximité de la violence de ces illusions devenant une menace pour l&amp;rsquo;autre. Même les scènes de sexe illustrent un questionnement sur ce que ne se permet pas le lecteur.&lt;/p>
&lt;p>Le lecteur peut se confronter à ses désirs, à la médiocrité de ses désirs, à sa vulnérabilité quand l&amp;rsquo;attention se porte sur lui même malgré la présence d&amp;rsquo;une femme qui ne l&amp;rsquo;aide pas à canaliser ses désirs mais le laisse avec ses pulsions. D&amp;rsquo;un certain côté le narrateur est vulnérable car il ne pense à rien et il est d&amp;rsquo;autant plus vulnérable qu&amp;rsquo;il est submergé par son ombre qui finit par le contrôler complètement. Il y a une invitation à reconnaître son ombre, et ne pas se laisser succomber, ne pas s&amp;rsquo;identifier à l&amp;rsquo;ombre qui n&amp;rsquo;est pas soi. Un risque est de se conformer à une image d&amp;rsquo;une libéralisation sexuelle, et de chercher à correspondre à cette image comme s&amp;rsquo;il y avait quelque chose d&amp;rsquo;adulte à ça, ce qui effacerait la vulnérabilité recherchée. C&amp;rsquo;est un problème de la pornographie de chercher le pire car il rate toujours à chercher l&amp;rsquo;ombre, mais crée un conformisme innatteignable.&lt;/p>
&lt;p>Le lecteur peut lire de façon inversée le livre si l&amp;rsquo;ombre le submerge, s&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;identifie trop à son ombre. La persona, la superficialité est l&amp;rsquo;ombre de l&amp;rsquo;ombre et il y a un espoir à reconstruire cette persona.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>On ne sort peut être pas de la médiocrité&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>La répression des pulsions de la journée a des répercussions sur les individus qui déchargent la violence dans les relations humaines de façon souvent symbolique. Le narrateur quand il se libère de ses obsessions, a l&amp;rsquo;impression de se dépersonnaliser, puis revient dans la société comme s&amp;rsquo;il retrouvait qui il était. Alors qu&amp;rsquo;un autre chemin serait une action mais qui ne suit pas ce contrôle pulsionnel, mais placerait le réel dans le récit pour ne pas s&amp;rsquo;y soumettre complètement.&lt;/p>
&lt;p>Malgré la société, il reste des personnes qui acceptent l&amp;rsquo;ignorance, et croient encore en un jeu dans le récit, Jean par exemple qui reste interprète mal chaque situation avec amusement sans opportunisme car plus bas dans l&amp;rsquo;échelle sociale, Carruthers qui ne voit pas les bons signes. L&amp;rsquo;auteur trouve un regard à demi intéressé, à demi ennuyé, avec une tendresse cachée, sur les petits détails, les micros événements qui tracent une forme de tragique, qui fait la vie des idiots, les personnes aliénées, des insensibles, qui perdent le lien avec le sens de leur vie. Il laisse la satire aller jusqu&amp;rsquo;au bout entre ceux qui ne s&amp;rsquo;accordent à rien.&lt;/p>
&lt;p>Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, à travers Jean qui aime par erreur, en restant en dehors d&amp;rsquo;un sens voulu et qui espère voir sans définir ce qui est, on décèle une foi en une forme d&amp;rsquo;ouverture, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines pour peut être se faire embrouiller et d&amp;rsquo;entrer dans un jeu différent, d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;agir et de juger sans s&amp;rsquo;entraver, sans faire appel à une autorité dévitalisée, de ne pas se voir comme une île et se rabaisser au trivial car c&amp;rsquo;est dans du trivial que vient l&amp;rsquo;énergie, en restant au contact, même médiocre et de faire avec. Il y a aussi ce blanc entre les épisodes, qui peuvent être une préparation à ce qui arrive dans le monde, qui peut être une parenthèse du possible.&lt;/p>
&lt;p>Il y a comme une invitation à affronter le décalage entre la persona et son intérieur, à s&amp;rsquo;accepter sans amour, sans bonne intention, à assumer sa médiocrité. L&amp;rsquo;important est de partir de soi, même d&amp;rsquo;un soi médiocre, et pour les autres partir des autres et reconnaître qu&amp;rsquo;il ne se passera rien dans la journée, dans le cadre, si on se limite à la persona, qui permet à l&amp;rsquo;autre de se rassurer, mais cela en niant tout risque de rencontre avec l&amp;rsquo;autre. Il y a un exercice à rester ouvert malgré l&amp;rsquo;ombre en soi qui se veut invasive, un autre à ne pas se laisser brider par sa propre persona et se permettre de se voir comme un criminel, un autre aussi à ne pas prendre une hauteur qui déconnecte de la vie dans lequel les mythes ne seraient pas vivants. L&amp;rsquo;autre est vue comme largué par rapport à soi, mais c&amp;rsquo;est normal, il ne peut ne pas l&amp;rsquo;être, et l&amp;rsquo;auteur invite le narrateur à le prendre en compte et c&amp;rsquo;est dans ce contexte que l&amp;rsquo;humour peut apparaître, l&amp;rsquo;humour de la situation. L&amp;rsquo;autre n&amp;rsquo;est largué que de façon artificielle, que dans le problème d&amp;rsquo;égo du narrateur. Il y a un espoir à travers lui celle d&amp;rsquo;avoir des relations même non sincères. Il donne accès à l&amp;rsquo;autre la capacité de se complaire de sa force, et c&amp;rsquo;est sa morale économique qui le pousse au meurtre alors qu&amp;rsquo;il pourrait juste donner sans rien recevoir et se complaire de l&amp;rsquo;image pornographique de ce qui arrive, de la jouissance de l&amp;rsquo;autre sans en faire partie. Il ne se rend pas compte qu&amp;rsquo;il fait tout de même partie s&amp;rsquo;il pouvait se considérer comme ignare, et ne pas se laisser berner par sa propre image. Le lecteur a une empathie pour celle qui n&amp;rsquo;est pas considérée et juste utilisée, alors qu&amp;rsquo;il peut la voir comme un être sensible qui aurait besoin de réciprocité et d&amp;rsquo;échange plus que de projection.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La double contrainte&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le meurtre dans l&amp;rsquo;intime est l&amp;rsquo;expression d&amp;rsquo;une impossibilité. Le narrateur n&amp;rsquo;a évolué pour arriver à cet endroit que dans l&amp;rsquo;insconscience d&amp;rsquo;un respect d&amp;rsquo;une morale des apparences héritées de ses parents et de son milieu, dans le but de se conformer. Il ne peut entrer en relation sans avoir le regard parental qui le prive de relations sincères entrer en conflit d&amp;rsquo;une vraie rencontre. Ses relations ne le sauvent pas car suivent le schéma parental qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;adhère pas lui même.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La peur&lt;/strong>
Les relations du narrateur sont basées sur la peur, la peur du regard des autres, de se faire pointer du doigt, et ne pas être comme un autre. Peut être est ce une peur primaire qui s&amp;rsquo;est développée pour créer un système où la frontière est ténue entre un monde de confiance et un monde de violence. Le visage dévoilé dans les relations intimes est celui d&amp;rsquo;une logique du un contre tous. Ce délire rappelle la peur naturelle qu&amp;rsquo;il y a à aller vers l&amp;rsquo;autre, peur légitime et qu&amp;rsquo;il faut affronter, celle d&amp;rsquo;une indifférence presque salvatrice de l&amp;rsquo;autre, la peur devant être plus du côté de l&amp;rsquo;autre, que du narrateur qui se connait. Peut être tue-t-il après l&amp;rsquo;acte quand il comprend qu&amp;rsquo;il ne peut donner plus et qu&amp;rsquo;il sait que malgré ses efforts il n&amp;rsquo;est rien pour l&amp;rsquo;autre. D&amp;rsquo;un certain côté, la victime essaye de se mettre dans un rôle et n&amp;rsquo;affronte pas ses peurs, ses vulnérabilités. Le tueur lui rappelle que l&amp;rsquo;on peut demander à ne pas être seul à affronter son ombre, que le rôle que joue l&amp;rsquo;autre l&amp;rsquo;empêche d&amp;rsquo;être elle même et qu&amp;rsquo;aller jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;intime ainsi, sans penser à sa propre mortalité, à sa propre histoire, est comme se permettre d&amp;rsquo;aller vers la mort sans se relier à soi même. Sa morale un peu sévère est de tuer ceux qui prennent un modèle extérieur pour ne pas penser à qui ils peuvent être.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie. On peut y voir un désillusion mathématique, action, une appréciation de la simplicité, une livraison d&amp;rsquo;un soi qui n&amp;rsquo;attend pas grand chose, et rien en retour, pas d&amp;rsquo;amour, le vide.&lt;/p>
&lt;p>Une chose intéressante dans les relations est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas d&amp;rsquo;enjeu, que tout est désamorcé dans le vide. Il n&amp;rsquo;y a pas de pornographie dans cette littérature, car l&amp;rsquo;image est manquante. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;inverse du capitalisme pornographique qui investit dans l&amp;rsquo;image. Ici l&amp;rsquo;image est perdue, et on fait les choses pour rien.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une vision clinique de l&amp;rsquo;adolescence où on ne comprend pas la valeur de certaines choses, où le sens reste ouvert et pas encore prédéfini par l&amp;rsquo;histoire ou les enjeux. Les relations semblent vide, mais elles peuvent se faire quand même sans romantisme forcé aucun, sans projection.&lt;/p>
&lt;p>Il y a un côté dépressif à être seul en dehors de l&amp;rsquo;histoire des autres, avec comme seul personnage que soi, sans héros dans sa vie.
La littérature cherche parfois à s&amp;rsquo;échapper de sa propre non histoire en s&amp;rsquo;accrochant aux histoires des autres. Elle définit dans la relation au livre, un rapport à l&amp;rsquo;autre qui est faux, le livre érudit qui donne un modèle de relation prof/élève, le livre avec des héros où on cherche à devenir un héros, le modèle de l&amp;rsquo;anti héros quand nous même on ne parvient à être un héros.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item><item><title>Under Siege 2</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 10:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -&lt;p>Dans Under Siege 2 s&amp;rsquo;opposent, d&amp;rsquo;un côté des individus cyniques qui n&amp;rsquo;hésitent pas à exploiter une vision rationnelle du monde, technophile ou militaire, maîtrisant les lois de la physique, de la gravité aux ondes électromagnétiques, organisant le temps et l&amp;rsquo;espace dans un planning strict, se servant de mercenaires comme de matériel humain, de l&amp;rsquo;autre, un soldat avec des valeurs, empêtré dans ses affaires de famille, et, de façon contradictoire, formé pour contrer ceux qui la menace. Les 2 côtés rentrent dans la matière, se confrontent à une nature sèche, où l&amp;rsquo;ombre peut être tentante. Les deux gardent un contact avec le trivial de la mortalité physique.&lt;/p>
&lt;p>Gilder et Trilling représenteraient le couple qui permet au satellite de fonctionner, mais cet enfant symbolique ne fonctionne que si les 2 reconnaissent le caractère symbolique de leur union, et gardent le secret de leur sexe et de la libido utilisée dans cette union. Ils cèdent dans une volonté jusqu&amp;rsquo;au boutiste d&amp;rsquo;évitement de leur mortalité. On peut se demander si le caractère inhumain de cette technologie peut réellement être gardée par des humains.&lt;/p>
&lt;p>Bobby cherche à intégrer le réel par le côté, sans a priori. Il apprend en suivant son propre chemin à partir de rien. Riback est la figure expérimentée qui l&amp;rsquo;aide sur son chemin, qui l&amp;rsquo;éclaire lorsque sa conscience est dans l&amp;rsquo;impasse. Il donne une utilité à ses connaissances, les détails du trajet, l&amp;rsquo;habitude.&lt;/p>
&lt;p>Penn est le soldat fermé, le rationnel figé, qui répond méthodiquement au monde, sans autres considérations qu&amp;rsquo;un calcul déshumanisé, qui tend vers une excitation de l&amp;rsquo;égo, par le contrôle, un plaisir dans le déni de sa propre douleur.&lt;/p>
&lt;p>Dane est le fanatique qui ne s&amp;rsquo;éveille que dans le numérique, la vision des données, des lois, et qui dans ces connaissances cherche à se croire supérieur aux autres. Tuer le maximum de personnes lui donne l&amp;rsquo;impression de vivre plus que l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -</description></item></channel></rss>