<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 24 Mar 2023 22:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2002</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Stairways To Hell&lt;/td>
&lt;td>Thomas Day&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/12/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Maniac&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -</description></item><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, le narrateur est emporté par la dynamique du monde de la mode. Il y a une forme de comique dans l&amp;rsquo;incohérence des dialogues, où le cool, le glamour, la peur du grain de sable, sert de glue. Une conversation banale, incohérente, peut cacher la réalité d&amp;rsquo;un script, dont le sens n&amp;rsquo;est pas à la portée des gens. Cette dissimulation du sens fait grandir le pouvoir des terroristes, des espions, la croyance d&amp;rsquo;un complot, et d&amp;rsquo;un sens caché confisqué par d&amp;rsquo;autres. Ce qui reste devient une performance, certains jouant leur rôle correctement, alors que d&amp;rsquo;autres en seraient incapables. L&amp;rsquo;amour et la mort n&amp;rsquo;existent que comme une fabrication mêlée d&amp;rsquo;opportunité. Le fabriqué a envahit la réalité, jouer le rôle d&amp;rsquo;une victime, d&amp;rsquo;un espion, sans que rien n&amp;rsquo;ai de sens, indifférents aux morts qui ne semble pas avoir de lien scénaristique avec les principaux protagonistes. Le narrateur est piégé par son ego, le désir de facilité et de cool. Il est utilisé comme porte étendard du cool face à la politique, le terrorisme étant une appropriation de la force par le monde de la mode, qui ne peut agir que de façon absurde et aléatoire, car basé sur du vide. Par analogie la pornographie peut être vue comme une attaque de gens beaux et vides contre un monde où ils n&amp;rsquo;ont plus de place économiquement.
La logique d&amp;rsquo;acteur du narrateur le place dans une situation d&amp;rsquo;impuissance, où son attention est focalisée sur le décor, le fait d&amp;rsquo;énoncer un script, sans chercher aucune profondeur, soumis au script, incapable de réagir au monde plus que ce qu&amp;rsquo;on lui permet. De nouveau on se retrouve confronté à la pression de l&amp;rsquo;apparence, mais sans plus aucune liberté. Il n&amp;rsquo;est plus que l&amp;rsquo;outil promotionnel de son vide.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, sa position réelle dans son couple, où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>À qui s&amp;rsquo;adresse le livre?&lt;/strong>
Un livre dont le héros est un yuppie a quelque chose de repoussant. Le secteur de la finance ne semble pas être une source d&amp;rsquo;histoires intéressantes, mais que signifie intéressant et qui décide de ce qui l&amp;rsquo;est sinon chacun par rapport à son histoire. La banalité apparente pourrait permettre de passer sous le radar de convictions et de jugements qui s&amp;rsquo;éloigneraient de la réalité de certains. Le milieu de la finance est avant tout le règne de la médiocrité où la vie suit la direction de l&amp;rsquo;argent et du paraître.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le contexte particulier&lt;/strong>
Le pouvoir de l&amp;rsquo;argent se reflète dans un modèle de conformité, dans les marques en vogue. L&amp;rsquo;individualité et l&amp;rsquo;histoire personnelle sont sacrifiées pour la construction d&amp;rsquo;une persona. Singer son époque est une habitude que pourrait prendre beaucoup d&amp;rsquo;élèves passablement bons et, exclus d&amp;rsquo;une histoire collective, développeraient une image différente pour en faire partie.&lt;/p>
&lt;p>Le système s&amp;rsquo;assied sur une vision des relations humaines où l&amp;rsquo;homme est un loup pour l&amp;rsquo;homme, et où les pauvres,les femmes, les enfants sont des victimes collatérales de cette lutte.&lt;/p>
&lt;p>Les apparences cachent sous la surface des mondes différents, couvent une possible souffrance que la solidarité collective ne peut plus déceler. La mort du clochard est causée par une logique plus grande que les bonnes intentions d&amp;rsquo;un individu, et qui le dépasse. Cette mort est tragique, car le clochard appartient à un monde qui n&amp;rsquo;est pas celui du narrateur, mais aussi rassurante, car c&amp;rsquo;est la rencontre sur un terrain commun, une réalité fictive, de deux mondes différents. Une perversion de la fonction de la fiction serait de donner le rôle au clochard de poser problème au narrateur, de le pousser à se révéler.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le travail de l&amp;rsquo;auteur&lt;/strong>
Dans le regard, on reconnaît une volonté de voir la réalité telle qu&amp;rsquo;elle est, sans s&amp;rsquo;épargner, disparate, avec la place de chacun, les univers entrecroisés. Le name dropping exprime une volonté d&amp;rsquo;intégrer les mots qui nous entourent dans la littérature, utilisant la force du roman pour leur donner une place, même sonore, mineure. Pour l&amp;rsquo;auteur la littérature est du côté du lecteur contre une réalité qui veut lui échapper. Sans arrêt il essaye de trouver une voie pour le narrateur, et bute sur elle. Sans arrêt il le fait se confronter à des personnes, mais ne trouve pas en lui de quoi créer une vraie relation, voit sa tendance à ne se voir que lui même. Il est avec lui dans ses impasses et se moque de lui, de ses limites. Le masque social du narrateur est au croisement de la bénédiction et de la malédiction. Le narrateur se fétichise mais est dépossédé de la logique et cède à la logique de la société, qui le condamne en tant qu&amp;rsquo;individu. Le narrateur est entre le rejet, la peur, et l&amp;rsquo;attirance vers sa propre ombre capable de prendre possession de son corps, poussé à se révéler à lui même cette ombre qui grandit à l&amp;rsquo;abri des regards, partie de lui même rejetée par le monde. La société pointe du doigts des gens à mépriser, mais l&amp;rsquo;absence de raison possède le narrateur au delà de sa compréhension. Cette tension crée une sorte de verticalité qui replace le corps dans le monde, au delà des limites de l&amp;rsquo;esprit, forme un cadre menaçant les individus, potentielles victimes, ombres qui luttent avec elles même, pour se conformer aux apparences de peur de disparaître.&lt;/p>
&lt;p>En décelant les rapports de classe dans le quotidien, on remarque chez le narrateur une absence de rempart contre les inégalités, qui prendrait plutôt part à leur exploitation. La gloutonnerie de son ego, qui s&amp;rsquo;identifie à sa position, passe avant le respect de l&amp;rsquo;autre. Le respect de son héritage de classe l&amp;rsquo;ancre dans une réalité qui le valide bien plus qu&amp;rsquo;un discours égalitaire sans fondement.&lt;/p>
&lt;p>À travers ce personnage médiocre et amoral, l&amp;rsquo;auteur échappe aux regards moralisateurs et à leur pouvoir paralysant, et déplace les enjeux au niveau de chacun, où chacun doit invoquer son surmoi, au lieu de compter sur un autre. À travers ce personnage qui n&amp;rsquo;explique rien, il nous place devant les faits et ne se limite pas aux seuls qu&amp;rsquo;on puisse comprendre, avec le danger d&amp;rsquo;être possédé par eux, et par leur ambiguité. Il en appelle à notre propre histoire, nos propres souffrances qui trouvent un écho dans leur surgissement absurde. Est ce que l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;explication signifie que l&amp;rsquo;auteur ne concède aucune vertu au narrateur, l&amp;rsquo;exposant au mépris de chacun, utilisant sa seule faiblesse probable, celle de pouvoir être imaginé par un lecteur? Ou est ce qu&amp;rsquo;il cherche à assumer tout ce mépris des autres, accepter de se battre contre tous, accepter le tragique de l&amp;rsquo;impasse?&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur paye en partie de sa personne pour mettre de l&amp;rsquo;information dans le monde sans auto complaisance, mais avant tout retisse le narratif d&amp;rsquo;une personne, malgré son aliénation.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La désacralisation de l&amp;rsquo;autorité et de l&amp;rsquo;humain&lt;/strong>
Comment échapper à des personnages de pouvoir qui font loi dans la société? L&amp;rsquo;une est de se soumettre à ce constat et de trouver sa voie hors des hauteurs de leur regard. L&amp;rsquo;autre serait de leur renvoyer le vide de leur regard, de se jouer des limites de leur valeurs, d&amp;rsquo;éviter la maniaquerie aliénante et faire semblant d&amp;rsquo;en être possédé.&lt;/p>
&lt;p>Dans la soumission aux autres, à leur regard, le narrateur abandonne du temps de sa vie, mais il l&amp;rsquo;abandonne le temps où il est sous le regard d&amp;rsquo;un autre, son regard regardant ce regard. Dans cette soumission, il en apprend sur les gens qui l&amp;rsquo;entourent. Ils ne respectent pas ces gens par principe, femme, pauvre, enfant, mais juge ce qu&amp;rsquo;ils apportent et expriment, les indices qu&amp;rsquo;ils donnent pour savoir ce qu&amp;rsquo;on attend de lui, un peu comme un enfant. Le combat pour les apparences est aussi un combat pour se réapproprier le temps avant de mourir, la volonté d&amp;rsquo;exploiter la vie visuellement. En s&amp;rsquo;étouffant il perd aussi sa capacité à reconnaître la douleur. Devant la mort de l&amp;rsquo;autre, il enterrine sa perte de contact avec la vie, le désintérêt de l&amp;rsquo;autre pour lui même, et inverse l&amp;rsquo;univers du délire, rendant le monde délirant et incapable par rapport à lui, lui transformant mais jamais transformé. Cette inversion aliéne l&amp;rsquo;individu incapable de s&amp;rsquo;identifier à l&amp;rsquo;autre vu comme inhumain l&amp;rsquo;empêchant d&amp;rsquo;être lui même, et le dépossédant de sa vie pour des raisons productives. D&amp;rsquo;un point de vue fictionnel, l&amp;rsquo;auteur cherche la connaissance de ce milieu, sans s&amp;rsquo;impliquer émotionellement. Le meurtre est ce qui inspire le monde au narrateur, la continuité de son esprit de compétition.&lt;/p>
&lt;p>Dans le meurtre, il dévoile le coût sous jacent de la médiocrité du narrateur, et réintroduit la mortalité dans le système totalitaire des apparences qui déplace la valeur sur les individus et souligne des impressions au delà des intentions, impressions qui jouent aussi le rôle de l&amp;rsquo;autopromotion du système, dans une logique de spectacle, qui privilégie la croyance dans les apparences, qui donne l&amp;rsquo;illusion de facilité d&amp;rsquo;accès dans la marchandisation des signes d&amp;rsquo;appartenance. Il rappelle aussi aux parvenus la compétition qui continue. Il confronte ce monde aux limites humaines, celle de punir ceux qui occultent le cheminement et ne voient que le résultat, éléments d&amp;rsquo;une machine vouée à détruire l&amp;rsquo;humain. D&amp;rsquo;un certain côté il prolonge le côté mortifère des apparences dans le corps, en ne faisant des individus que des corps vidés de substance sur lequel on aurait apposé une image. Son action, même purement fictionnelle et symbolique, coûte au lecteur celui d&amp;rsquo;assister à ses errances, tout comme il aurait coûté si on se confrontait à la réalité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Les enjeux de l&amp;rsquo;intime&lt;/strong>
Ici, tout s&amp;rsquo;effondre, et ce n&amp;rsquo;est pas l&amp;rsquo;endroit où l&amp;rsquo;échange se retisserait. Tout l&amp;rsquo;effort de cohérence a été épuisé dans la journée. Dans l&amp;rsquo;intime, le besoin d&amp;rsquo;acceptabilité disparait, le mythe du bon et de la clarté s&amp;rsquo;effrite, et il n&amp;rsquo;y a plus que la honte d&amp;rsquo;un désordre intérieur, qui disparait quand l&amp;rsquo;autre disparait. Le regard est toujours présent, et il y a une jouissance à contrôler le dévoiement qui permet de se voir bas, mais qui se détâche de l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;humanité de l&amp;rsquo;autre, probablement vide comme il se voit lui même. Ce dévoiement pourrait pourtant être sa façon de se conformer au mythes pornographiques de virilité, qui est une façon de dissimuler sa honte. Il pourrait aussi être un dévoiement à l&amp;rsquo;autre, une confiance en l&amp;rsquo;autre dans la reconnaissance de son acte. Dans cette occasion de sincérité, le narrateur impose le dévoilement, peu importe avec qui, de la relation de pouvoir, plus forte que la relation amoureuse, de la domination du système sur tous les pans de la vie d&amp;rsquo;un homme. Dans la déception de l&amp;rsquo;autre qui pensait pouvoir être intégrée dans l&amp;rsquo;univers des puissants, il y a le rappel de la relation de pouvoir que le partenaire espérait fuir, le rappel de l&amp;rsquo;absence de son droit à la parole, de sa passivité imposée, l&amp;rsquo;écrasement du système. Dans l&amp;rsquo;absence de sentiment, il rappelle le mécanisme de survie, la peur de mourir en tuant l&amp;rsquo;autre dont la simple existence le menace. Le simple doute d&amp;rsquo;être utilisé lui rappelle son quotidien cauchemardesque où il subit les apparences, et il y a peut être aussi une vision romantique qu&amp;rsquo;il ne peut jouer et et qui le ramène au fait qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas humain, et ne mérite pas d&amp;rsquo;amour, à la preuve finalement conformiste d&amp;rsquo;être mauvais.&lt;/p>
&lt;p>D&amp;rsquo;un autre point de vue plus mythique, l&amp;rsquo;amour est une passion déchirante, qui peut fait sortir un égoisme et une folie intérieure, où faire ce qui est possible, voire plus, est ce qui est désirable, ainsi que frôler un état d&amp;rsquo;obsession hors de tout contrôle, extension de la maniaquerie du narrateur, à décomposer la vie, puis les humains.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un je fluctuant&lt;/strong>
Le je est une mise à distance, qui pourrait permettre de se dissocier et de privilégier sa survie face à l&amp;rsquo;adversité. Pour le narrateur, c&amp;rsquo;est plutôt la possibilité de se consommer lui même, se satisfaire de qui il est. Le narrateur entre dans le temps des autres, alors que le lecteur est en dehors, dans le regard de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;apparence n&amp;rsquo;est pas naturelle. Elle est une construction qui impose une vision où le dialogue n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une contrefaçon de communication et où la place de l&amp;rsquo;autre est prédéfinie dans l&amp;rsquo;imaginaire de certains.&lt;/p>
&lt;p>Dans un je inscrit dans l&amp;rsquo;action, l&amp;rsquo;auteur cherche à capter le mouvement. Si le je n&amp;rsquo;a pas de constance, et que le je actuel n&amp;rsquo;a plus de sens, le je pourrait être cet autre, et le choix d&amp;rsquo;être médiocre serait un choix de cible. La narration invite à cette inconstance et se découvrir dans un autre contexte, pas celui dans lequel on baigne et qui peut être une impasse, mais quelque part dans la société. L&amp;rsquo;identité se construit par rapport à ses choix, et plus par rapport à ce qu&amp;rsquo;on pense, ses capacités intellectuelles, ou ses connaissances.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une action réduisant le sens&lt;/strong>
Dans le livre, pour agir il ne faut pas voir. C&amp;rsquo;est la force littéraire du livre, qui rend les choses possibles en tant que livre. Le livre place l&amp;rsquo;action en deça de toute ambition démesurée, en deça du spectacle. On pourrait espérer que le narrateur ait une vision plus ludique de lui même, mais il reste le pion d&amp;rsquo;un style de vie particulier. Le jeu vient justement de cette action dont il ne voit pas le résultat, l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;intention dans le regard ou dans la complaisance. La morale n&amp;rsquo;interviendrait qu&amp;rsquo;à posteriori de l&amp;rsquo;action. Le narrateur en devient un maniaque absorbé par des détails, tant rien ne semble avoir de différence. Le corps préserve ainsi son énergie, à se refuser l&amp;rsquo;inatteignable. La société utilarise cette énergie, place la valeur dans des tares utilitaires et productifs. L&amp;rsquo;immoralité n&amp;rsquo;apparaît qu&amp;rsquo;a posteriori. Le meurtre exprime une absence de recherche de reconnaissance dans l&amp;rsquo;action, du refus d&amp;rsquo;une reconnaissance souvent mortifère. Le sexe est impersonnel, et ne dépend pas des personnages, ni de leur personnalité, mais de leurs corps. Le sexe vient de l&amp;rsquo;instinct du corps et non de l&amp;rsquo;amour, hérite d&amp;rsquo;une nature qui s&amp;rsquo;exprime, d&amp;rsquo;une sauvagerie qui prend le pas sur un mental impuissant, mis de côté. L&amp;rsquo;être ne grandit pas, et d&amp;rsquo;un certain côté ce n&amp;rsquo;est pas tant que le mental est mis de côté que l&amp;rsquo;action du narrateur qui ne mérite pas une grande attention, tant l&amp;rsquo;intention est vide. Ce besoin de résultat et d&amp;rsquo;exister quand l&amp;rsquo;espoir et le positif a déserté l&amp;rsquo;homme peut l&amp;rsquo;amener au pire, la réduction des possibles, telle une réduction de la vie à l&amp;rsquo;explicable, la mort comme action empêchant le sens, refus de l&amp;rsquo;autre. Cette fausse rationalité, cette volonté de faire l&amp;rsquo;illusion réelle, emprunte de cynisme écarte ce qui n&amp;rsquo;apparaît pas, ce qui est en suspens, le doute, ce qui ne s&amp;rsquo;explique pas.&lt;/p>
&lt;p>Tout cet univers intègre des rôles iconiques, qui se croient protégés, un golden boy, un clochard, une femme pauvre, une femme sensible. Dans le livre, cette fermeture à investir un rôle prédéfini afin de devenir un engrenage de fiction, est un choix mortifère et mécanique qui nie la vie même. Ces personnages sont eux même piégés par leur propres règles, par leur absence au présent et leur surinvestissement d&amp;rsquo;une position. Invitant l&amp;rsquo;autre à participer à une farce mortifère, ils attirent la mort à eux. Pensant être source de vie, ils soufflent , à travers une relation biaisée, l&amp;rsquo;idée de se moquer du narrateur impuissant face à la vie, qui croit être invité à jouer un rôle jusque dans l&amp;rsquo;intime, jusque dans la rencontre, espoir de changement.&lt;/p>
&lt;p>Le je est soumis au réel, à une action ou à une image. Il ne force rien sinon le recentrage sur la personne concrète, pour que la conscience s&amp;rsquo;habitue à cette réalité qui le dépasse en partie, comme si le cerveau s&amp;rsquo;adaptait physiquement à la conscience de ce je, cherchait à ressentir la physique du corps et de l&amp;rsquo;image. Ce recentrage permet d&amp;rsquo;esquiver le jugement trop négatif sur lui même, d&amp;rsquo;oublier la conviction de sa propre impuissance. Le narrateur devient maniaque pour essayer de s&amp;rsquo;identifier à une image de réussite faisant fi de la banalité d&amp;rsquo;une masse pointée du doigt.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le jeu au sein de tout ça&lt;/strong>
L&amp;rsquo;échange ludique à discerner ce qui vient de soi ou de l&amp;rsquo;autre nous rappelle un temps où les piques étaient accueillies par un esprit désireux d&amp;rsquo;être bousculé et retourné, de jouer avec l&amp;rsquo;ambiguité, un temps où les relations de pouvoir se jouaient dans la parole. Il y a une certaine innocence enfantine à ne pas questionner l&amp;rsquo;intention et à croire l&amp;rsquo;erreur gratuite tant qu&amp;rsquo;elle ne nous touche pas. L&amp;rsquo;infantilisme se retrouve alors dans le refus insistant du surmoi, la persistence à reproduire un comportement qui procure un plaisir direct et apparent. D&amp;rsquo;un certain côté le livre nous donne à travers la fiction du temps pour voir cette absurdité, le comique qui cache une réalité cynique.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>
Dans l&amp;rsquo;intime, ce n&amp;rsquo;est pas que le rapport de soumission dans les &amp;ldquo;rapports de classe&amp;rdquo; qui s&amp;rsquo;exprime, mais aussi celui avec le lecteur, dont le narrateur n&amp;rsquo;a que faire. Il assume l&amp;rsquo;horreur et s&amp;rsquo;accomode bien de notre inconfort. Affronter cet inconfort est le premier pas pour lui tenir tête, et assumer l&amp;rsquo;inconfort qu&amp;rsquo;on lui provoque est le deuxième. Le lecteur voit le narrateur. Il est hors de l&amp;rsquo;action, dans l&amp;rsquo;impuissance. Le danger pour lui est d&amp;rsquo;être complètement absorbé par son regard, complètement passif, dans la posture mortifère de suivre l&amp;rsquo;exemple d&amp;rsquo;un maniaque, acceptant ce que lui offre le pire des hommes.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur devant son opposé, celui qui se refuse à l&amp;rsquo;humain, préfère l&amp;rsquo;artificiel, et a traffiqué sa pulsion de vie avec la maniaquerie pour se détâcher du passif, s&amp;rsquo;éloigne de toute empathie pour les personnes ancrées dans leur histoire pour devenir une personne hors sol, inscrite dans un temps court, le mouvement de l&amp;rsquo;époque, avec la conscience de sa propre mortalité et de la mortalité de son époque. L&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur deviennent des concepts parodiés par leur vide. Le fait de vivre par procuration et de ne voir les choses que par le prisme déformant d&amp;rsquo;un autre devient un mépris de l&amp;rsquo;essence des choses, et reviendrait à suivre la maniaquerie et vivre dans l&amp;rsquo;erreur.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;horreur inhumaine place l&amp;rsquo;esprit endormi devant les conséquences de se faire piéger par son masque, utilisé à la base pour se protéger, où il n&amp;rsquo;y a plus de choix que de continuer et garder les apparences. Cette horreur est indifférente à toute explication sans pied dans le temporel. Le lecteur malgré la chance d&amp;rsquo;être en dehors de cet engrenage morbide, est invité à choisir entre le risque d&amp;rsquo;essayer de trouver une voie dans le temporel, et le confort de ne rien comprendre du dehors et subir le temporel. L&amp;rsquo;intention d&amp;rsquo;en sortir ni la parole ne suffisent car rien ne se passe quand le narrateur décide de tout déballer.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un mise en abîme du pouvoir moderne&lt;/strong>
Le narrateur se comporte en adolescent qui reproduirait les tics d&amp;rsquo;une époque, corrompu par un idéal de clarté, de sophistication et de puissance visuelle, comme affirmation de l&amp;rsquo;autorité qu&amp;rsquo;il détiendrait, comme substitut à la morale. Cette supériorité de la clarté envahit le terrain des relations humaines. Mais que ferions nous si nous avions du pouvoir. Ne chercherions nous pas à en profiter au détriment des autres? Est véhiculée une vision consumériste de l&amp;rsquo;humain, d&amp;rsquo;exploitation jusque dans la vie amoureuse, la rencontre échouant à être une occasion d&amp;rsquo;autre chose, mais le lieu de la vérité crue de relations dans la continuité de la misère quotidienne qui place chacun dans l&amp;rsquo;insatisfaction.&lt;/p>
&lt;p>La constante validation de la société en fait un martyre absurde qui ne peut évoluer. En se restreignant à l&amp;rsquo;apparence, il fait un travail d&amp;rsquo;enchanter sa propre réalité pour se la rendre supportable, et y jouer un rôle atteignable. L&amp;rsquo;apparence peut signifier peu de chose, mais la refuser pour ne pas en subir sa loi est une impasse, et un rôle même faux peut valoir mieux qu&amp;rsquo;aucun.&lt;/p>
&lt;p>Ce que permet ce monde des apparences est de présenter une multiplicité, car les apparences sont relatives. Si on meurt dans le monde de quelqu&amp;rsquo;un, on peut chercher à vivre dans le monde d&amp;rsquo;un autre. Et comme ces apparences sont fausses, aucun résultat n&amp;rsquo;est vraiment attendu et le plaisir n&amp;rsquo;est pris que dans l&amp;rsquo;action absurde.&lt;/p>
&lt;p>La modernité est un ensemble d&amp;rsquo;automatismes sans sens, où la parole est biaisée, et voir qui on détesterait singer le sens nous invite à nous écarter des marques de modernité, d&amp;rsquo;y déceler l&amp;rsquo;idéologie mortifère et trouver une fierté à s&amp;rsquo;en écarter et ne pas se laisser posséder.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;échec de la simple confrontation au réel&lt;/strong>
Le livre nous avertit d&amp;rsquo;un danger, de la tendance paresseuse à suivre le fil conducteur de l&amp;rsquo;argent, des apparences, de l&amp;rsquo;ego, qui mène à une rupture avec une partie de la population. Nier ce qui se trouve au delà des apparences dans un milieu coercitif signifie emmagasiner de l&amp;rsquo;aveuglement et perdre le sens des relations humaines. Le narrateur est devenu incapable de lire les indices et se retrouve démuni face à une étudiante mal habillée. À la question, le mal est il quelque chose qu&amp;rsquo;on fait ou quelque chose qu&amp;rsquo;on est, il nous pousse à croire que c&amp;rsquo;est ce qui est fait, que le mal commis s&amp;rsquo;accompode facilement de la simple connaissance ou compréhension d&amp;rsquo;un bien théorique. Le narrateur fait le mal pour des raisons stupides, voire délibérément sans conscience, avec une complaisance à se désolidariser de ses victimes. Dans le retrait, nous pensons nous libérer de la culpabilité mais l&amp;rsquo;indifférence, la justifications d&amp;rsquo;une intention, et la conformité aux apparences nous emmène vers une connivence plus grande avec le monde de l&amp;rsquo;illusion, avec une dépossession à un plus grand mortifère qui réduit nos corps à des marionettes.&lt;/p>
&lt;p>Dans l&amp;rsquo;intime continue la lutte des pouvoirs, où chacun est vu comme soumis, aux apparences face aux autres, croyant pouvoir se soustraire à la vue du monde, mais ramené à l&amp;rsquo;indifférence de l&amp;rsquo;autre jusque dans la mort. On pourrait croire qu&amp;rsquo;une rencontre suffit, avec Bettany par exemple, mais dans ce cas c&amp;rsquo;est une logique du système plus forte que l&amp;rsquo;humain qui apparaît, et l&amp;rsquo;incapacité homme ou femme de sauver d&amp;rsquo;autres personnes. C&amp;rsquo;est aussi l&amp;rsquo;indice qui laisse deviner que le narrateur est désabusé, et que la lumière qui pouvait s&amp;rsquo;allumer avant est désormais éteinte sans retour possible. Mais Bettany n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un personnage de roman. La logique plus grande est aussi de détruire ces images, d&amp;rsquo;admettre qu&amp;rsquo;elles existent au delà d&amp;rsquo;une lucidité de ne pas y croire, et qu&amp;rsquo;elles peuvent faire souffrir par notre attachement à elles, notre référence à elles, mais que ces images appartiennent au temporel, et que le carnage célèbre un détachement à l&amp;rsquo;illusion. Devant l&amp;rsquo;absurdité, le chaos qui envahit le monde, n&amp;rsquo;épargne personne en bien ou en mal, l&amp;rsquo;auteur trouve une joie dans l&amp;rsquo;acceptation de la médiocrité dans la narration.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item></channel></rss>