<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 24 Mar 2023 22:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2002</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Stairways To Hell&lt;/td>
&lt;td>Thomas Day&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/12/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Maniac&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -</description></item><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, comme dans American Psycho, le mental du narrateur est impuissant, observateur, simple regard pensant pouvoir juger de ce qui est correct, conforme à son ego. Dans ce regard cinématographique, le grain de sable amène à des dialogues absurdes. Le sens n&amp;rsquo;est plus à la portée de qui que ce soit. Dans cette bulle, le narrateur est entouré d&amp;rsquo;une équipe qui travaille à son infantilisation, à le maintenir dans un ego et une identité illusoires, celle d&amp;rsquo;un acteur au milieu d&amp;rsquo;une scène où la légitimité de l&amp;rsquo;autre est discutée suivant les désideratas qui nous dépassent.&lt;/p>
&lt;p>La vie devient une performance, certains jouant leur rôle correctement, alors que d&amp;rsquo;autres en seraient incapables. L&amp;rsquo;amour et la mort n&amp;rsquo;existent que comme une fabrication désincarnée, une référence à autre chose dont on chercherait l&amp;rsquo;accès par l&amp;rsquo;action. Le fabriqué a envahit la réalité, jouer le rôle d&amp;rsquo;une victime, d&amp;rsquo;un espion, sans que rien n&amp;rsquo;ai de sens, indifférents aux morts qui ne semble pas avoir de lien scénaristique avec les principaux protagonistes. Le narrateur est utilisé comme porte étendard du cool face à la politique, le terrorisme étant une appropriation de la force par le monde de la mode, qui ne peut agir que de façon absurde et aléatoire, car basée sur du vide. Par analogie la pornographie peut être vue comme une attaque de gens beaux et vides contre un monde où ils n&amp;rsquo;ont plus de place économiquement. Aussi le virtuel rejèterait la réalité, comme la mode exclut des gens de la réalité en tant que scène qu&amp;rsquo;elle a envahit.&lt;/p>
&lt;p>La logique d&amp;rsquo;acteur du narrateur le place dans une situation d&amp;rsquo;impuissance, où son attention est focalisée sur le décor, le fait d&amp;rsquo;énoncer un script, sans rapport avec aucune réalité, qui n&amp;rsquo;a de valeur que dans la capacité d&amp;rsquo;illusion. De nouveau on se retrouve confronté à la pression de l&amp;rsquo;apparence, mais sans plus aucune liberté. Il n&amp;rsquo;est plus que l&amp;rsquo;outil promotionnel de son vide. Ce qui importe pour l&amp;rsquo;auteur est de montrer le comment, la focalisation de l&amp;rsquo;attention sur un groupe de personnes, qui résiste aux atrocités qu&amp;rsquo;ils commettent eux même dans le monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, sa position réelle dans son couple, où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait guidé par l&amp;rsquo;argent, baignant dans un monde de paraître. On pourrait s&amp;rsquo;en contenter par modestie mais ça serait s&amp;rsquo;enfermer en enfer.&lt;/p>
&lt;p>On suit donc ce narrateur décrit à travers les signes de son temps, éloignés de toute caractérisation, comme si ces signes créaient une tension, demandaient un effort, exigeaient une présence chez l&amp;rsquo;autre pour comprendre à quoi ces signes correspondent, et prendre conscience du flou dans le personnage.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce monde de faux semblants, on croise à sa lisière des gens flottants dépassés par les règles du jeu, ce clochard notamment. La tentative de relation du narrateur le renvoit à sa médiocrité, son incapacité de contrefaire ses propres intentions. On peut vouloir se voir généreux, mais c&amp;rsquo;est faux, et, quand on a trouvé un lieu isolé du monde des apparences, cette fausseté n&amp;rsquo;a plus lieu d&amp;rsquo;être, et on se retrouve devant sa propre ambivalence, le côté sinistre capable de prendre le pas sur le reste. Le narrateur n&amp;rsquo;est pas sensible à l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;égalité, ou à une beauté dans la générosité, mais en la réalité de son désordre, à la vision gore et déceptive, centrée sur sa propre excitation, et l&amp;rsquo;impression d&amp;rsquo;être vivant. Les apparences seraient un lieu où les autres seraient là, un monde protégé, mais le clochard est exclus de ce monde qui ne lui laisse pas de place. Cette mort est tragique, car le clochard idéaliserait un monde où l&amp;rsquo;on serait protégé, où l&amp;rsquo;irrationnel, la compassion a encore de la valeur, monde que le narrateur fuit à tout prix. Aussi, le narrateur donne un sens à cette rencontre, l&amp;rsquo;occasion de se révéler, de révéler sa morale. Le narrateur n&amp;rsquo;a pas de personnalité. Il devient l&amp;rsquo;expression du rapport de force de sa position et de la tension sociale qui le frustre. Dans la mort infligée dans l&amp;rsquo;horreur surgit l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;humanité en présence d&amp;rsquo;humains, le violent paradoxe entre les apparences et les intentions. Peut être dans la fragilité de son espace intérieur, le narrateur a-t-il ingéré la logique du clochard, qu&amp;rsquo;il a décidé de rejeter pour se protéger lui même. Le père s&amp;rsquo;étant trop imposé sur lui, l&amp;rsquo;a rendu pervasif à toute logique d&amp;rsquo;homme. Aussi, le lecteur sera invité tout le long du livre à trouver la capacité à tuer en soi, une identité qui constitue une impasse, pour ne pas s&amp;rsquo;identifier à un soi mortifère. Cette pulsion de mort pourrait alors se transformer en succédané de pulsion de vie. Néanmoins l&amp;rsquo;important est de se révéler, se parler à soi même, à constater sa propre médiocrité. Quelles occasions a-t-on pour se révéler à soi même?&lt;/p>
&lt;p>Drôle de voir la société valider constamment l&amp;rsquo;opportunisme du narrateur, vivre sur son action vide. Clairement le respect de son héritage de classe l&amp;rsquo;ancre dans une réalité peu glorieuse mais moins abstraite qu&amp;rsquo;un discours égalitaire qui l&amp;rsquo;opposerait à l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;idéaux de chacun. Bizarrement, le narrateur semble voir le côté mortifère de son masque, et il refuse d&amp;rsquo;y insufler la vie, de valider en retour la société qui le valide, pour laisser la comédie noire montrer sa face et les choses aller de mal en pis d&amp;rsquo;elles mêmes sans investir de lui même pour recoller les morceaux quand l&amp;rsquo;artificiel atteind un tel extrême qu&amp;rsquo;il ne peut plus suivre.&lt;/p>
&lt;p>On ne peut pas vraiment dire que la narrateur soit une personne délirante, dans le sens qu&amp;rsquo;il ne sort jamais vraiment de la réalité. Son regard semble même tout englober, avec certains niveaux d&amp;rsquo;indifférence, ou tout du moins il cherche à tout englober. Par exemple, le name dropping exprimerait une volonté d&amp;rsquo;intégrer les mots qui nous entourent dans la littérature, leur trace sonore à niveau égal avec le brouhaha quotidien. Ils expriment de façon amgigüe la force de ces outils abstraits utilisés par le pouvoir pour s&amp;rsquo;imposer face à la culture, pour monopoliser l&amp;rsquo;attention. Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;une naïveté à s&amp;rsquo;approprier ces moyens, et semble dire oui à tout, à ne pas laisser le mental travailler à refuser la réalité. Pour l&amp;rsquo;auteur la littérature est du côté du lecteur contre une réalité qui veut lui échapper.&lt;/p>
&lt;p>Un personnage amoral se soustrait d&amp;rsquo;un regard paralysant, et fait de la réalité un échange, une négociation avec l&amp;rsquo;autre sur la réalité des idéaux, et non un poids pour chacun. Cette négociation, certains pensent la gagner en leur faveur, mais l&amp;rsquo;illusion qu&amp;rsquo;ils ont acheté n&amp;rsquo;a de consistance que dans le regard d&amp;rsquo;autres personnes, et c&amp;rsquo;est dans ses extrémités qu&amp;rsquo;apparaissent les démons, nés de l&amp;rsquo;absurdité de l&amp;rsquo;époque. Le personnage se veut une preuve par lui même de réussite, et imbu de lui même se pose en exemple absurde, qui tue toute lien possible avec l&amp;rsquo;autre, pour remplacer en lui un être de surface orienté vers la survie, tout du moins en apparence, ce qui correspond à une survie concrète dans la société moderne.&lt;/p>
&lt;p>Pour échapper à l&amp;rsquo;identification à ce je détestable, nous pourrions nous identifier au second rôle torturé sans raison, utilisé sans rapport à son histoire, par une personne convaincue de son premier rôle, inconscient de l&amp;rsquo;existence de l&amp;rsquo;autre. C&amp;rsquo;est alors nous qu&amp;rsquo;il torture et qu&amp;rsquo;il tue refusant cette identification comme solution, niant la culture passive comme solution. N&amp;rsquo;y a-t-il pas dans ce cas là un travail d&amp;rsquo;empathie à faire envers une personne en dehors de son propre groupe, en dehors des codes adoptés de façon grégaire?&lt;/p>
&lt;p>Quand le narrateur abandonne du temps de sa vie pour suivre les apparences, il fige dans le temps une image qui n&amp;rsquo;est pas lui, passe les barrières invisibles de l&amp;rsquo;acceptation. Il garde une porte ouverte vers l&amp;rsquo;autre dans la soumission au dictat, sans se sacrifier entièrement, à travers l&amp;rsquo;entretien de son corps et d&amp;rsquo;une position sociale au dessus de tout soupçon. La pulsion de mort ne surgit alors qu&amp;rsquo;après, et ne l&amp;rsquo;empêche pas d&amp;rsquo;essayer de croire au possible. C&amp;rsquo;est autant une pulsion de mort qu&amp;rsquo;une extrême maladresse, entretenue par une perte de la capacité d&amp;rsquo;apprendre tant le masque vit à travers lui. La violence surgit d&amp;rsquo;une incapacité à se contrôler, à contenir l&amp;rsquo;ombre dans un refus de se laisser étouffer par ce masque.&lt;/p>
&lt;p>Le masque fait tout, l&amp;rsquo;action vient de lui, le désir vient de lui, et le narrateur est dépossédé d&amp;rsquo;une partie de ce qui façonne une identité. Sa polarité masculine occulte tout, lui demande le sacrifice de tout nuance, glorifiant sa violence. Pourtant il semble chercher chez l&amp;rsquo;autre les indices qui lui indiquerait ce qu&amp;rsquo;on attend de lui, un peu comme un enfant, pour finir dans l&amp;rsquo;impasse de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;attentes des autres. Son absence de limite, même artificielle, est un symptôme de sa rupture avec l&amp;rsquo;humanité, mais aussi de l&amp;rsquo;inaction des autres, des femmes et des pauvres, contre lui, ne le remettant jamais en cause. D&amp;rsquo;un certains côté il les punit de faire de lui ce qu&amp;rsquo;il est, de lui permettre de coucher avec une femme qui ne se contente que de son corps et quelques artifices, d&amp;rsquo;être condescendant avec un clochard qui pensant le voir noble, ne le voit pas.&lt;/p>
&lt;p>Dans le monde libre de la fiction, l&amp;rsquo;auteur cherche la connaissance de ce milieu, et y décèle la face déshumanisée. Les humains n&amp;rsquo;y sont plus que des corps inconscients d&amp;rsquo;eux mêmes, prisonniers des apparences. Le meurtre dissimulé est ce que semble autoriser le monde au narrateur, la continuité d&amp;rsquo;un esprit de compétition qui fait fi de toute intériorité, la rationalisation de la répression de ses pulsions, l&amp;rsquo;enterrinement de la mort intérieure, la constatation désabusée d&amp;rsquo;être irrécupérable, irréparable. Étrangement dans cette pulsion de mort, dans sa capacité à atteindre n&amp;rsquo;importe qui, on touche à la vie des autres, on rétablit la mortalité ainsi que le monde des pulsions contre une société sécuritaire et virtuelle. On détruit l&amp;rsquo;image, la représentation artificielle des autres pour accéder à une souffrance réelle, et non le succédané de souffrance quotidienne, à une expression directe de la déshumanisation, capable de faire passer autre chose avant les rapports sociaux entre humains. Après son crime, le narrateur en retrouvant la société comme si de rien n&amp;rsquo;était, voit l&amp;rsquo;absurdité de la validation par les apparences, la relativité du jugement des autres, la force d&amp;rsquo;absorption du monde, sa profondeur, la solitude face à une absence de jugement, l&amp;rsquo;interprétation ambigüe qui suit la validation d&amp;rsquo;être encore en vie.&lt;/p>
&lt;p>De l&amp;rsquo;extérieur, en suivant le fil de l&amp;rsquo;histoire, on voit un narrateur rassasié, de plaisir ou de suffisance, qui semble laisser place à une autre personne, comme un schizophrène. On devine l&amp;rsquo;absence de relation de l&amp;rsquo;autre à soi qui permet ce glissement. Un besoin différent prend le pas, un besoin d&amp;rsquo;exprimer son écart avec l&amp;rsquo;autre, sa pulsion sexuelle réprimée, plus fort qu&amp;rsquo;une relation fausse ou un plaisir fugace et cadré. Peut être l&amp;rsquo;histoire se résume à celle d&amp;rsquo;un capitaliste psychopathe qui se plait à torturer des naïfs, si on se sent libre de tisser une histoire. Suivre les apparences ainsi que se soumettre au jeu des rapports de force serait chez les victimes l&amp;rsquo;équivalent de suivre un chemin vers la mort.&lt;/p>
&lt;p>Dans le choix de l&amp;rsquo;autofiction pour cette histoire, le je pourrait être une mise à distance, permettant de se dissocier et de privilégier sa survie face à l&amp;rsquo;adversité, utilisant la capacité à ramener dans la matière à travers soi ce qui flotte dans les idées. C&amp;rsquo;est aussi une occasion de questionner son propre opportunisme, la neutralité du je, et d&amp;rsquo;évacuer l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;une cohérence innée dans le je. À l&amp;rsquo;opposé, il pourrait être une façon de gonfler un ego, de souligner un personnage qui aime se satisfaire de lui même, occultant la superficialité de ses besoins. Le je peut être un point de départ pour questionner ce qu&amp;rsquo;il se passe, de rechercher une logique, une narration dans les actions soumises à la condition humaine et au contexte social. En réalité, c&amp;rsquo;est surtout le regard de l&amp;rsquo;autre qui parvient à remettre ce je en question, à travers la secrétaire ainsi que le gay. Le je est indifférent, insoumis, peut s&amp;rsquo;échapper de la morale, à un devoir particulier, mais aussi accepter des contraintes, et en refuser d&amp;rsquo;autres comme celles d&amp;rsquo;un lecteur qui pense avoir une force à demander aux narrateur de se soumettre à ses attentes, échappant ainsi à la passivité du lecteur pour qui ces contraintes sont devenues mortifères. Le je est capable de s&amp;rsquo;arracher du regard de l&amp;rsquo;autre pour retrouver le regard sur soi.&lt;/p>
&lt;p>Suivre le mouvement peut être le début d&amp;rsquo;une écoute de la polarité masculine créatrice, qui se permet une solitude aveugle. Si le je n&amp;rsquo;a pas de constance, et que le je actuel, atteignant ses limites, perd son sens, le je pourrait être cet autre, et le choix d&amp;rsquo;être médiocre découlerait non d&amp;rsquo;une médiocrité mais du choix de ressembler à un autre médiocre, faute de modèle positif, et faute de capacités à faire autre chose qu&amp;rsquo;imiter et se cacher. La narration invite à cette inconstance et se découvrir dans un autre contexte, prendre le pas sur la soumission aux conditions pour imaginer un autre je, pas celui dans lequel on baigne et qui peut être une impasse, mais quelque part dans la société. L&amp;rsquo;identité se construit par rapport à ces choix, plus que par rapport à ce qu&amp;rsquo;on pense, ses capacités intellectuelles, ou ses connaissances, ou à un quelconque mérite à obéir ou suivre un modèle.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une action accessible indépendemment du sens&lt;/strong>
Dans le livre, pour agir il ne faut pas chercher à voir, pas seulement pour éviter le regard de l&amp;rsquo;autre, mais aussi pour se désolidariser du regard sur soi pour ne pas se laisser emporter par la logique de sa propre histoire, et pour ne pas pouvoir se mentir à soi même. Le mental doit se mettre en retrait, observer calmement son propre enfantillage. L&amp;rsquo;action du corps pourrait être une extension de cet enfantillage. C&amp;rsquo;est la force littéraire du livre, qui rend les choses possibles en tant que livre. Le livre place l&amp;rsquo;action en deça de toute ambition démesurée, pour rester dans les limites du corps et du regard physique, et permet d&amp;rsquo;assumer les limites de l&amp;rsquo;esprit. Dans la vie, cet individualisme extrême ne peut exister pour le commun des mortels. Aussi la vie rassure sur le fait qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas la fiction qu&amp;rsquo;on se monte dans la tête. L&amp;rsquo;action est réduite à une séquence où chaque pas amène à des conséquences dans le monde, et les conséquences dans le monde ne changent pas forcément quoique ce soit en soi. Dans le livre on apprend à laisser les conséquences d&amp;rsquo;une potentielle violence de côté. On apprend les gestes simples, par mimétisme, la joie de faire, d&amp;rsquo;en devenir capable en se laissant faire. Est ce ainsi que l&amp;rsquo;on peut exprimer de la joie, ou d&amp;rsquo;autres sentiments? laisser le corps se remplir de ces sentiments et l&amp;rsquo;exprimer sans passer par le mental, en le laissant trouver la façon de l&amp;rsquo;exprimer sans juger de la forme.&lt;/p>
&lt;p>On pourrait espérer que le narrateur ait une vision plus ludique de lui même, mais il reste le pion d&amp;rsquo;un style de vie particulier, et ne parvient à comprendre à quel point son métier dans la finance fait de lui une personne totalement transparente et interchangeable. Le jeu pourrait par exemple venir de cette action dont il ne voit pas le résultat, l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;intention dans le regard ou dans la complaisance. La morale n&amp;rsquo;existe que dans le regard d&amp;rsquo;un autre. Le corps préserve ainsi son énergie, à se refuser l&amp;rsquo;inatteignable. Le sexe est impersonnel, et ne dépend pas des personnages, ni de leur personnalité, mais des possibilités, de la symbolique, personnages à qui il est demandé aussi d&amp;rsquo;être capable de lâcher le mental pour aller vers le symbolique. Le sexe est une combinaison de l&amp;rsquo;instinct du corps et de l&amp;rsquo;amour, violence et protection, la prostitution étant un substitut à la protection. L&amp;rsquo;instinct suit une nature qui s&amp;rsquo;exprime, d&amp;rsquo;une possible violence qui, si besoin à travers une certaine sauvagerie, prend le pas sur un mental impuissant, mis de côté. L&amp;rsquo;être ne grandit pas, et d&amp;rsquo;un certain côté ce n&amp;rsquo;est pas tant que le mental est mis de côté que l&amp;rsquo;action du narrateur qui ne mérite pas une grande attention, tant l&amp;rsquo;intention est vide. Ce besoin de résultat et d&amp;rsquo;exister quand l&amp;rsquo;espoir et le positif a déserté l&amp;rsquo;homme peut l&amp;rsquo;amener au pire, la réduction des possibles, telle une réduction de la vie à l&amp;rsquo;explicable, la mort comme action empêchant le sens, refus de l&amp;rsquo;autre. Cette fausse rationalité, cette volonté de faire l&amp;rsquo;illusion réelle, emprunte de cynisme écarte ce qui n&amp;rsquo;apparaît pas, ce qui est en suspens, le doute, le dialogue potentiel. C&amp;rsquo;est exiger une présence à soi que les victimes échouent, et qui amène le narrateur dans ses travers.&lt;/p>
&lt;p>Tout cet univers intègre des rôles iconiques, qui se croient protégés, un golden boy, un clochard, une femme pauvre, une femme sensible. Dans le livre, cette fermeture à investir un rôle prédéfini afin de devenir un engrenage de fiction, est un choix mortifère et mécanique qui nie la vie même. Ces personnages sont eux même piégés par leur propres règles, par leur absence au présent et leur surinvestissement d&amp;rsquo;une position. Invitant l&amp;rsquo;autre à participer à une farce mortifère, ils attirent la mort à eux. Pensant être source de vie, ils soufflent, à travers une relation biaisée, l&amp;rsquo;idée de se moquer du narrateur impuissant face à la vie, qui croit être invité à jouer un rôle jusque dans l&amp;rsquo;intime, jusque dans la rencontre, espoir de changement.&lt;/p>
&lt;p>S&amp;rsquo;habituer au je demande à la conscience de s&amp;rsquo;habituer à une réalité qui le dépasse en partie, comme si le cerveau s&amp;rsquo;adaptait physiquement à la conscience de ce je, cherchait à ressentir la physique du corps et de l&amp;rsquo;image. Le je réaccapare le regard, l&amp;rsquo;attention pour un autodéterminisme, réoriente le jugement sur les autres sur soi. Ce recentrage permet de nuancer en partie le jugement sur lui même, d&amp;rsquo;oublier l&amp;rsquo;impuissance face au monde, et le ramener dans les limites d&amp;rsquo;une réalité réduite au médiocre, pour retrouver les mots, les marques pouvant être un pas pour reconnaître le caractère fictionnel de la réalité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un jeu drôle tendant vers la noirceur&lt;/strong>
Le narrateur a choisi la conformité apparente pour jouer sur les attentes des autres, et de lui même, par rapport à sa persona. L&amp;rsquo;échange ludique à discerner ce qui vient de soi ou de l&amp;rsquo;autre nous rappelle un temps où les piques étaient accueillies par un esprit désireux d&amp;rsquo;être bousculé et retourné, de jouer avec l&amp;rsquo;ambiguité, un temps où les relations de pouvoir se jouaient dans la parole. Il y a une certaine innocence enfantine à ne pas questionner l&amp;rsquo;intention et à croire l&amp;rsquo;erreur gratuite tant qu&amp;rsquo;elle ne nous touche pas. L&amp;rsquo;infantilisme se retrouve alors dans le refus insistant du surmoi, la persistence à reproduire un comportement qui procure un plaisir direct et apparent. D&amp;rsquo;un certain côté le livre nous donne à travers la fiction du temps pour voir cette absurdité, le comique qui cache une réalité cynique.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;action semble dérisoire quand on voit le résultat, et au delà du pessimisme, l&amp;rsquo;incapacité à ne pas s&amp;rsquo;enfermer quand on se réduit à ses pulsions, à ce qui reste dans l&amp;rsquo;intime, il y a quelque chose de positif, de plaisir à jouer, à l&amp;rsquo;absurde, à l&amp;rsquo;inutile, de bouger, à la mise en scène malgré le vide intérieur, le décalage intérieur.&lt;/p>
&lt;p>La surface des actions permet de se masquer à soi même, à maintenir un jeu et un enjeu, à placer en soi un questionnement, à sentir ses fluctuations, sa vulnérabilité à la possibilité du mal, dans une insouciance naïve de pouvoir éviter ce mal, l&amp;rsquo;enrober temporairement et à chercher une beauté fugace et pragmatique en rapport avec ses moyens rudimentaires.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>
L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face au quiproquo, face à la personnification d&amp;rsquo;un mal qu&amp;rsquo;il fantasme, une masculinité autocentrée qui plierait le réel à ses délires, cadenassant son entourage dans l&amp;rsquo;illusion. Il en dénonce les artifices en décomposant la routine vide de sens. L&amp;rsquo;auteur nous piège en nous faisant croire à la réalité d&amp;rsquo;un personnage, par son action, son apparence, la caricature qui ressort. Le narrateur est imperméable à toute recherche d&amp;rsquo;intérêt, de profondeur. Le lecteur n&amp;rsquo;est pas si impuissant que ça, car devant le vide, l&amp;rsquo;absence de compréhension, d&amp;rsquo;enthousiasme pour ces signes, il comprend que c&amp;rsquo;est normal de ne pas être emballé par ce modèle, ce voile qui couvre des abîmes. L&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur deviennent des concepts parodiés de façon satirique. Le narrateur montre ce qui lui importe, et nous ne sommes pas dedans. Il n&amp;rsquo;a pas conscience de nos inquiétudes de notre humanité, et réciproquement. L&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;ambition de sens permet au narrateur de réserver son énergie pour son corps et pour favoriser un opportunisme constant destiné à alimenter son personnage vide.&lt;/p>
&lt;p>Dans son monde, le narrateur n&amp;rsquo;ose mettre en avant sa vision d&amp;rsquo;un monde morbide, le peu de conscience qu&amp;rsquo;il a de l&amp;rsquo;enfer qu&amp;rsquo;il vit, ne fait que distiller quelques indices, et la parole ne suffit pas car rien ne se passe il décide de tout déballer. Le lecteur plus averti est invité à prendre conscience de cette résistance. Il retrouve une capacité à assumer l&amp;rsquo;impuissance, à tourner le dos à la fascination du pouvoir, tout en cherchant à reconnaître son propre pouvoir relatif à la conscience de sa position.&lt;/p>
&lt;p>D&amp;rsquo;un certain côté, le narrateur fait fi de la morbidité du lecteur, protège son monde, de ses travers imaginaires, du fantasme du lecteur, de ses idéaux aussi. Il ne livre que du vide au lecteur, se protège de lui, ne lui livre que les apparences, sans son énergie. Quand il cède à cette morbidité il laisse la loi du monde réel passer devant, l&amp;rsquo;inconséquence des gens, ne lui donne pas plus d&amp;rsquo;importance qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;en a.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un mise en abîme du monde du paraître&lt;/strong>
Le narrateur corrompt ce qui apparaît en tant que dévoilement, forme d&amp;rsquo;un contenu, pour mettre en abîme une recherche de clarté, qui tend vers une sophistication absurde. Le paraître et la clarté deviennent un moyen de dominer le terrain des relations humaines. Que ferions nous si nous avions ce pouvoir? L&amp;rsquo;attachement au personnage vient probablement de là, car c&amp;rsquo;est une part de nous qui peut exister, et qu&amp;rsquo;il y a une tentation d&amp;rsquo;excuser cette part de nous. En plus du paraître, l&amp;rsquo;idéologie de l&amp;rsquo;action est aussi mise en scène, une action symbôle de pouvoir, dénuée de sens, dont la valeur s&amp;rsquo;accroit quand c&amp;rsquo;est un pouvoir sur l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;p>La constante validation de la société en fait un personnage absurde qui se satisfait d&amp;rsquo;un pouvoir, mais qui ne fait que reproduire un modèle d&amp;rsquo;homme moderne, pensant être plus que les autres. En se restreignant à l&amp;rsquo;apparence, il fait un travail d&amp;rsquo;enchanter sa propre réalité pour se la rendre supportable, et y jouer un rôle atteignable en concert avec les autres. L&amp;rsquo;apparence peut signifier peu de chose, mais la refuser pour ne pas en subir sa loi est une impasse, et un rôle même faux peut valoir mieux qu&amp;rsquo;aucun. Le narrateur fait l&amp;rsquo;apprentissage de la fluctuations de la réalité des apparences. Ce que permet ce monde des apparences est de présenter une multiplicité, car les apparences sont relatives. Si on meurt dans le monde de quelqu&amp;rsquo;un, on peut chercher à vivre dans le monde d&amp;rsquo;un autre. Et comme ces apparences sont fausses, aucun résultat n&amp;rsquo;est vraiment attendu et le plaisir n&amp;rsquo;est pris que dans l&amp;rsquo;action absurde.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur est entre le rejet, la peur, et l&amp;rsquo;attirance vers sa propre ombre qui fait de son regard un regard vide. Il a conscience de cette anomalie et la dissimule. La réalité de cette ombre ne se dévoile pas dans les minorités ni les exclus. Ces gens à la marge échappent à son regard et semblent plus une invitation à trouver une relation autre, pour d&amp;rsquo;abord se risquer à devenir une créature de fiction faisant affaire avec ces gens qui échappent au regard de la société, premier pas peut être vers une autre réalité. Face à la violence de cette ombre, la société moderne est vue comme une camisole de protection contre la vie, où les gens font semblant de vivre par peur d&amp;rsquo;affronter leur propre pulsions.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;échec de la simple confrontation du je au réel&lt;/strong>
Le livre nous rappelle le choix du je et sa tentation à la passivité et à l&amp;rsquo;enfantillage encouragé par une société codifiée, qui vend la médiocrité comme une force. Le danger est de s&amp;rsquo;identifier à son masque et s&amp;rsquo;enfermer dans un comportement qui nous rapproche du monde virtuel des apparences. La qualité du narrateur est de porter le mal dans l&amp;rsquo;action, et ne pas user du manque d&amp;rsquo;énergie pour sédimenter son comportement. Dans l&amp;rsquo;action et l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;action, il reste un choix possible.&lt;/p>
&lt;p>On pourrait croire qu&amp;rsquo;une rencontre suffit, mais les rencontres amènent à une sorte d&amp;rsquo;échec d&amp;rsquo;on ne sait quoi devant la réalité, peut-être la posture intérieure infantile du narrateur rendant les choses impossibles. Il semble important de voir le côté arbitraire des rôles qu&amp;rsquo;on pense donner aux autres, que le symbôlique est plus important et peut être incarné par n&amp;rsquo;importe quel inconnu rencontré. L&amp;rsquo;auteur trouve une joie dans l&amp;rsquo;acceptation de la sensation de médiocrité dans la narration, à reconnaître le pathétique de ce héros au niveau où il est, c&amp;rsquo;est à dire qui se contenterait de contenir son chaos intérieur et donner une impression de normalité en donnant plus de place au corps, avec la joie de jouer à. Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, on décèle une foi en soi, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines, de s&amp;rsquo;en tenir à son système de valeurs, même absurde, et de faire avec.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item></channel></rss>