<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 24 Mar 2023 22:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2003</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Promenade&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2003/04/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -</description></item><item><title>Livres 2002</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Stairways To Hell&lt;/td>
&lt;td>Thomas Day&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/12/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Maniac&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -</description></item><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, comme dans American Psycho, le mental du narrateur est impuissant, observateur, simple regard pensant pouvoir juger de ce qui est correct, conforme à son ego. Dans ce regard cinématographique, le grain de sable amène à des dialogues absurdes. Le sens n&amp;rsquo;est plus à la portée de qui que ce soit. Dans cette bulle, le narrateur est entouré d&amp;rsquo;une équipe qui travaille à son infantilisation, à le maintenir dans un ego et une identité illusoires, celle d&amp;rsquo;un acteur au milieu d&amp;rsquo;une scène où la légitimité de l&amp;rsquo;autre est discutée suivant les désideratas qui nous dépassent.&lt;/p>
&lt;p>La vie devient une performance, certains jouant leur rôle correctement, alors que d&amp;rsquo;autres en seraient incapables. L&amp;rsquo;amour et la mort n&amp;rsquo;existent que comme une fabrication désincarnée, une référence à autre chose dont on chercherait l&amp;rsquo;accès par l&amp;rsquo;action. Le fabriqué a envahit la réalité, jouer le rôle d&amp;rsquo;une victime, d&amp;rsquo;un espion, sans que rien n&amp;rsquo;ai de sens, indifférents aux morts qui ne semble pas avoir de lien scénaristique avec les principaux protagonistes. Le narrateur est utilisé comme porte étendard du cool face à la politique, le terrorisme étant une appropriation de la force par le monde de la mode, qui ne peut agir que de façon absurde et aléatoire, car basée sur du vide. Par analogie la pornographie peut être vue comme une attaque de gens beaux et vides contre un monde où ils n&amp;rsquo;ont plus de place économiquement. Aussi le virtuel rejèterait la réalité, comme la mode exclut des gens de la réalité en tant que scène qu&amp;rsquo;elle a envahit.&lt;/p>
&lt;p>La logique d&amp;rsquo;acteur du narrateur le place dans une situation d&amp;rsquo;impuissance, où son attention est focalisée sur le décor, le fait d&amp;rsquo;énoncer un script, sans rapport avec aucune réalité, qui n&amp;rsquo;a de valeur que dans la capacité d&amp;rsquo;illusion. De nouveau on se retrouve confronté à la pression de l&amp;rsquo;apparence, mais sans plus aucune liberté. Il n&amp;rsquo;est plus que l&amp;rsquo;outil promotionnel de son vide. Ce qui importe pour l&amp;rsquo;auteur est de montrer le comment, la focalisation de l&amp;rsquo;attention sur un groupe de personnes, qui résiste aux atrocités qu&amp;rsquo;ils commettent eux même dans le monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, sa position réelle dans son couple, où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait simplement guidé par l&amp;rsquo;argent, sans autre ambition que le paraître.&lt;/p>
&lt;p>On suit donc un narrateur décrit à travers les signes de son temps, éloignés de toute caractérisation, comme si ces signes créaient une tension, demandaient un effort, exigeaient une présence chez l&amp;rsquo;autre pour comprendre à quoi ces signes correspondent, et prendre conscience du flou dans le personnage.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce monde de faux semblants, on croise à sa lisière des gens flottants dépassés par les règles du jeu, ce clochard notamment. La tentative de relation du narrateur le renvoit à sa médiocrité, son incapacité de contrefaire ses propres intentions. Face au clochard en chair et en os, il voit le conflit de deux visions, deux systèmes de survie différents. Lui même dépassé ne ressent pas de solidarité avec ceux aussi dépassés mais qui s&amp;rsquo;excluent, intolérants à leur propre inadaptation, fuyant le monde instable des apparences. Cette mort est tragique, car le clochard pense que chacun est responsable d&amp;rsquo;un espace protégé du monde, où la compassion a encore de la valeur, pensant voir le potentiel dans le narrateur qui est en fait instable et ne fait que s&amp;rsquo;essayer. Le clochard veut croire en l&amp;rsquo;intangible, mais l&amp;rsquo;amour du narrateur est conditionné par les apparences. Peut être dans son éducation l&amp;rsquo;amour de ses parents était conditionné aux apparences, et à la rationnalité. L&amp;rsquo;important pour lui est de se révéler à soi même. Il devient la marionette de la logique non digérée de ses parents, qui tue son soi, sa capacité de compassion, pour son bien, pour figer une leçon. On note l&amp;rsquo;absence de foi du narrateur, son incapacité à voir les choses au delà d&amp;rsquo;une réalité apparente et du jugement, et par là son incapacité de faire une chose sans le retour direct, sans récompense, par instinct.&lt;/p>
&lt;p>Pour échapper à l&amp;rsquo;identification à ce je détestable, nous pourrions nous identifier au second rôle torturé sans raison, utilisé par une personne convaincue de son premier rôle, inconscient de l&amp;rsquo;existence de l&amp;rsquo;autre. C&amp;rsquo;est alors nous qu&amp;rsquo;il torture et qu&amp;rsquo;il tue refusant cette identification comme solution, renvoyant la passivité dans l&amp;rsquo;impasse. On prend ainsi conscience de notre relative inexistence dans le regard d&amp;rsquo;un autre et de notre indépendance à son regard. Quel rôle aurait on en tant que victime, non pas un révélateur, un martyre qui pousse au changement, mais une personne désignée pour souffrir de la violence retenue dans la journée, et permettre au narrateur de se soulager de ses tensions et repartir satisfait de ne pas être nous. Peut être est il révélé ici l&amp;rsquo;absurdité d&amp;rsquo;une souffrance chrétienne comme voie possible à une personne inconsciente des rapports de force. Il y a aussi une conscience extérieure de l&amp;rsquo;humiliation à subir une sexualité vide d&amp;rsquo;affect, qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;est pas une source d&amp;rsquo;énergie et de joie pour l&amp;rsquo;autre mais un outil, quelque chose qui alimente le fantasme de pouvoir de l&amp;rsquo;autre. Suivre les apparences et se soumettre aux rapports de force seraient chez les victimes l&amp;rsquo;équivalent de suivre un chemin vers une vulnérabilité réelle et non naïve, consciente de l&amp;rsquo;ambiguité des apparences, et qu&amp;rsquo;on peut rechercher, afin d&amp;rsquo;éviter de mourir dans le confort de l&amp;rsquo;illusion.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur se laisse posséder par son propre masque dans son action et ses désirs, pour se reposer dans son incapacité à tout contrôler. La polarité masculine de ce masque l&amp;rsquo;oblige à occulter toute marque de faiblesse. En le laissant agir, il laisse en conscience une foi dans une compréhension pour l&amp;rsquo;autre d&amp;rsquo;une lisibilité du faux en lui, qui aurait plus de valeur que le flou inexpressif en lui. Le décalage entre le masque et l&amp;rsquo;individu vide crée une sorte de cynisme qui laisse le pire arriver. La réalité de ce masque prend une autre dimension dans l&amp;rsquo;intime, car c&amp;rsquo;est le corps qui définit aussi ce qu&amp;rsquo;il lui permet de faire. Ce corps fait illusion auprès de la gente féminine, qui voit en lui plus un outil qu&amp;rsquo;une personne de valeur tendu vers le beau. Le meurtre semble comporter une part moralisatrice et puritaine, pointant du doigt le manque d&amp;rsquo;engagement d&amp;rsquo;une implication uniquement physique, qui est un corollaire de son intégration qu&amp;rsquo;apparente. Il semble chercher chez l&amp;rsquo;autre les indices de ce qui se cache derrière le masque mais souvent il n&amp;rsquo;y a rien. Sans vraie confrontation à l&amp;rsquo;autre, le narrateur ne peut évoluer, et son masque continuant à le déposséder tue l&amp;rsquo;autre à qui on ne lui a pas dépossédé de sa vie. La vie futile qui fait perdurer son masque devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus de place car pas fait pour le masque. Malgré tous les efforts sur lui même, à ne pas être lui, à s&amp;rsquo;anéantir, à laisser l&amp;rsquo;autre être, l&amp;rsquo;autre ne le sauve pas de lui même et il est lui même humilié par son vide, par une absence d&amp;rsquo;accès à la passion, dûe à la médiocrité de son milieu, qui le pousse à singer cet invisible manquant en allant vers les extrêmes graphiques.&lt;/p>
&lt;p>Dans le choix de l&amp;rsquo;autofiction pour cette histoire, le je permettrait une mise à distance, une dissociation pour garantir sa survie, utilisant la capacité à ramener dans la matière à travers soi ce qui flotte dans les idées, notamment la position soumise face à l&amp;rsquo;image dans à une société totalitaire cachée sous le masque de la liberté. C&amp;rsquo;est aussi une occasion de questionner le besoin de cohérence du je pour soi, ou de privilégier la cohérence pour l&amp;rsquo;autre. La médiocrité est alors déresponsabilisée en tant que médiocrité suggérée par l&amp;rsquo;autre. C&amp;rsquo;est aussi le regard de l&amp;rsquo;autre qui parvient à faire évoluer ce je, par exemple à travers la secrétaire ainsi que le gay, qui ouvre à une possible évolution de son soi. Le je est aussi capable de s&amp;rsquo;arracher du regard de l&amp;rsquo;autre pour retrouver un regard neutre sur soi, et inversement grâce à l&amp;rsquo;autre s&amp;rsquo;arracher d&amp;rsquo;un regard sur soi toxique. L&amp;rsquo;identité se construit au niveau des choix dans ce qui est possible et accessible, plus que par rapport à quelque chose de figé, ce qu&amp;rsquo;on pense, ses capacités intellectuelles, ou ses connaissances, ou à un quelconque mérite à obéir ou suivre un modèle. Le je s&amp;rsquo;articule entre soi et le monde. C&amp;rsquo;est un objet du monde, et le principal sujet pour soi. Il permet d&amp;rsquo;établir un calcul entre la réalité et les intentions, d&amp;rsquo;y rechercher la praticabilité d&amp;rsquo;une ambition, quitte à, dans le cas du narrateur, chercher des ambitions prosaïques.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une action accessible indépendemment du sens&lt;/strong>
Dans le livre, pour agir il ne faut pas chercher à voir par son prisme, mais se livrer et permettre de se voir avec son propre regard en même temps qu&amp;rsquo;avec le regard de l&amp;rsquo;autre, du lecteur. L&amp;rsquo;action est décomposée afin de la rendre accessible dans le corps. Il y a une foi dans le rituel, et une incroyance dans la morale et le profit. Le mental se met en retrait, observe calmement ses faiblesses en conjonction avec le lecteur, son propre enfantillage, ses pulsions, dans le contexte d&amp;rsquo;une histoire pour les rendre plausibles. On pourrait croire que pour le libéral toute action, dans les limites possibles du corps, devient associable à la personne et que l&amp;rsquo;esprit s&amp;rsquo;adapte, mais ce qu&amp;rsquo;il ressort aussi est que le sens est limité par ce mental en retrait. Néanmoins la vie rassure sur le fait qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas la fiction qu&amp;rsquo;on se monte dans la tête. L&amp;rsquo;action est réduite à une séquence où chaque pas amène à des conséquences dans le monde, et les conséquences dans le monde ne changent pas forcément quoique ce soit en soi. Même s&amp;rsquo;engager dans le pire peut ne rien changer. Dans le livre on apprend à laisser les conséquences d&amp;rsquo;une potentielle violence de côté. On apprend les gestes simples, par mimétisme, la joie de faire, d&amp;rsquo;en devenir capable en se laissant faire. Est ce ainsi que l&amp;rsquo;on peut exprimer de la joie, ou d&amp;rsquo;autres sentiments? laisser le corps se remplir de ces sentiments et l&amp;rsquo;exprimer sans passer par le mental, en le laissant trouver la façon de l&amp;rsquo;exprimer sans juger de la forme.&lt;/p>
&lt;p>S&amp;rsquo;habituer au je demande à la conscience de s&amp;rsquo;habituer à une réalité qui le dépasse en partie, comme si le cerveau s&amp;rsquo;adaptait physiquement à la conscience de ce je, cherchait à ressentir la physique du corps et de l&amp;rsquo;image. Le je réaccapare le regard, l&amp;rsquo;attention pour un autodéterminisme, réoriente le jugement sur les autres sur soi. Ce recentrage permet de nuancer en partie le jugement sur lui même, de relativiser l&amp;rsquo;impuissance face au monde, et le ramener dans les limites d&amp;rsquo;une réalité réduite au médiocre, pour retrouver les mots, les marques pouvant être un pas pour reconnaître le caractère fictionnel de la réalité.&lt;/p>
&lt;p>Drôle de voir la société valider constamment l&amp;rsquo;opportunisme du narrateur, vivre sur son action vide. Clairement le respect de son héritage de classe l&amp;rsquo;ancre dans une réalité peu glorieuse mais moins abstraite qu&amp;rsquo;un discours égalitaire qui l&amp;rsquo;opposerait à l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;idéaux de chacun. Bizarrement, le narrateur semble voir le côté mortifère de son masque, et il refuse d&amp;rsquo;y insufler la vie, de valider en retour la société qui le valide, pour laisser la comédie noire montrer sa face et les choses aller de mal en pis d&amp;rsquo;elles mêmes sans investir de lui même pour recoller les morceaux quand l&amp;rsquo;artificiel atteind un tel extrême qu&amp;rsquo;il ne peut plus suivre.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>
L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face au quiproquo, livrant des informations succintes que le lecteur penserait suffire pour mieux le tromper, le confrontant à la personnification d&amp;rsquo;un mal qu&amp;rsquo;il fantasme dans la figure d&amp;rsquo;un ultra-libéral. Le lecteur peut se croire dans une position omnipotente où il peut juger l&amp;rsquo;autre. Le narrateur en en faisant rien place le lecteur en potentielle victime impuissante où son regard n&amp;rsquo;a aucun pouvoir, son jugement inutile. Le narrateur est imperméable à toute recherche d&amp;rsquo;intérêt, de profondeur et semble ne pas vouloir développer un ego dans le mental. Malgré ce vide, la vie est intéressante d&amp;rsquo;elle même. En singeant le lecteur, le narrateur n&amp;rsquo;a t-il pas beaucoup en commun avec lui, et inversement. Face à la réalité du je d&amp;rsquo;un autre, l&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur semblent devenir des concepts parodiés. Aussi le lecteur peut se voir comme une parodie, et se détacher de son système de valeurs. Ce qui est importerait pour le lecteur serait de ne pas dépendre d&amp;rsquo;un auteur pour forger sa vision et demander plus à la réalité. Il peut aussi chercher dans son corps les noeuds qui l&amp;rsquo;empêcherait d&amp;rsquo;incarner le je du narrateur.&lt;/p>
&lt;p>Dans son monde, le narrateur n&amp;rsquo;ose mettre en avant sa vision d&amp;rsquo;un monde morbide, le peu de conscience qu&amp;rsquo;il a de l&amp;rsquo;enfer qu&amp;rsquo;il vit, ne fait que distiller quelques indices, et la parole ne suffit pas car rien ne se passe il décide de tout déballer. Une dépression cloisonnée est déplacée dans les rouages de la réalité pour la faire déraper. Le lecteur plus averti est invité à prendre conscience de ces détails. Il retrouve une capacité à assumer l&amp;rsquo;impuissance, à tourner le dos à la fascination du pouvoir, tout en cherchant à reconnaître son propre pouvoir relatif à la conscience de sa position.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un mise en abîme du monde du paraître&lt;/strong>
Le narrateur corrompt ce qui apparaît en tant que dévoilement, forme d&amp;rsquo;un contenu, pour mettre en abîme une recherche de clarté ou de réussite, qui tend vers une sophistication absurde, surenchère pour éviter de se questionner. Cette surenchère devient une façon de quantifier les relations humaines. De la même manière, le narrateur corrompt l&amp;rsquo;action comme dérivée du sens, en la plaçant dans une mise en scène, où son sens premier est de s&amp;rsquo;accaparer un pouvoir sur l&amp;rsquo;autre, le sexe devenant un simple outil pour faire baisser les défenses de l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;apparence peut signifier peu de chose, mais la refuser pour ne pas en subir sa loi est une impasse, et un rôle même faux peut valoir mieux qu&amp;rsquo;aucun. Le narrateur utilise ces apparences pour agir. Le lecteur fait à travers lui l&amp;rsquo;apprentissage des fluctuations de la réalité des apparences. Le monde ne tourne plus autour de la vérité d&amp;rsquo;une personne, d&amp;rsquo;un parent. Ce que permet ce monde des apparences est de présenter une multiplicité, car les apparences sont relatives. Cette relativité est un espoir. Si on meurt dans le monde de quelqu&amp;rsquo;un, on peut chercher à vivre dans le monde d&amp;rsquo;un autre. Et comme ces apparences sont ambigües, le sens de l&amp;rsquo;action peut se libérer d&amp;rsquo;un regard unique, et se réferer à quelque chose de personnel. Le narrateur appose à son action un sens de transgression, à contrepied avec son identité sociale qui en fait un technocrate sans vie.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur est entre le rejet, la peur, et l&amp;rsquo;attirance vers sa propre ombre qui fait de son regard un regard vide, et qui semble seule à questionner son identité factice. La réalité de cette ombre ne se dévoile pas dans les minorités ni les exclus qui ne le remettent pas en question. Face à la violence de cette ombre, la société moderne est vue comme une camisole de protection contre la vie, contre ce qu&amp;rsquo;il pourrait être, où les gens font semblant de vivre par peur d&amp;rsquo;affronter leur propre pulsions. Est ce qu&amp;rsquo;il lui semble que seul le trash, à l&amp;rsquo;époque où il vit, remet en question son identité?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;échec de la simple confrontation du je au réel&lt;/strong>
Le livre nous rappelle l&amp;rsquo;horreur de la dépossession du je par les autres à travers le masque, et la vulnérabilité à la médiocrité de l&amp;rsquo;époque. Il nous rappelle la naïveté à croire que cette soumission aux injonctions ou la simple rencontre d&amp;rsquo;un autre remplira les besoins du narrateur d&amp;rsquo;évoluer. Une qualité du narrateur est de faire de ce masque un élément d&amp;rsquo;action, de porter le mal dans l&amp;rsquo;action, et ne pas user du manque d&amp;rsquo;énergie pour sédimenter son comportement. Le lecteur verra dans l&amp;rsquo;agir un choix possible différent. Aussi le mal y part tellement dans l&amp;rsquo;extrême qu&amp;rsquo;il en semble faux et perd de sa réalité, et de sa valeur absolue. Le lecteur observe cette narration dans le détail et est invité à faire de même dans la réalité et agir avec des connaissances empiriques.&lt;/p>
&lt;p>Il semble important de voir le côté arbitraire des rôles qu&amp;rsquo;on pense donner aux autres, que dans ce monde sans réelle communication, le symbôlique prend plus d&amp;rsquo;importance et peut être incarné par n&amp;rsquo;importe quel inconnu rencontré. L&amp;rsquo;auteur trouve une joie dans l&amp;rsquo;acceptation de la sensation de médiocrité dans la narration, à reconnaître le pathétique de ce héros au niveau où il est, c&amp;rsquo;est à dire une personne banale et transparente aux yeux du monde et qui se contenterait de contenir son chaos intérieur et donner une impression de normalité en donnant plus de place au corps, avec la joie de jouer à et détourner son image qui le rattrape sans cesse. Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, à travers Jean aussi qui l&amp;rsquo;aime par erreur, on décèle une foi en soi, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines, de s&amp;rsquo;en tenir à son système de valeurs, même absurde, et de faire avec.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item></channel></rss>