<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, le narrateur est emporté par la dynamique du monde de la mode. Il y a une forme de comique dans l&amp;rsquo;incohérence des dialogues, où le cool, le glamour, la peur du grain de sable, sert de glue. Une conversation banale, incohérente, peut cacher la réalité d&amp;rsquo;un script, dont le sens n&amp;rsquo;est pas à la portée des gens. Cette dissimulation du sens fait grandir le pouvoir des terroristes, des espions, la croyance d&amp;rsquo;un complot, et d&amp;rsquo;un sens caché confisqué par d&amp;rsquo;autres. Ce qui reste devient une performance, certains jouant leur rôle correctement, alors que d&amp;rsquo;autres en seraient incapables. L&amp;rsquo;amour et la mort n&amp;rsquo;existent que comme une fabrication mêlée d&amp;rsquo;opportunité. Le fabriqué a envahit la réalité, jouer le rôle d&amp;rsquo;une victime, d&amp;rsquo;un espion, sans que rien n&amp;rsquo;ai de sens, indifférents aux morts qui ne semble pas avoir de lien scénaristique avec les principaux protagonistes. Le narrateur est piégé par son ego, le désir de facilité et de cool. Il est utilisé comme porte étendard du cool face à la politique, le terrorisme étant une appropriation de la force par le monde de la mode, qui ne peut agir que de façon absurde et aléatoire, car basé sur du vide. Par analogie la pornographie peut être vue comme une attaque de gens beaux et vides contre un monde où ils n&amp;rsquo;ont plus de place économiquement.
La logique d&amp;rsquo;acteur du narrateur le place dans une situation d&amp;rsquo;impuissance, où son attention est focalisée sur le décor, le fait d&amp;rsquo;énoncer un script, sans chercher aucune profondeur, soumis au script, incapable de réagir au monde plus que ce qu&amp;rsquo;on lui permet. De nouveau on se retrouve confronté à la pression de l&amp;rsquo;apparence, mais sans plus aucune liberté. Il n&amp;rsquo;est plus que l&amp;rsquo;outil promotionnel de son vide.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, sa position réelle dans son couple, où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>À qui s&amp;rsquo;adresse le livre?&lt;/strong>
Un livre dont le héros est un yuppie a quelque chose de repoussant. Le secteur de la finance ne semble pas être une source d&amp;rsquo;histoires intéressantes, mais à l&amp;rsquo;inverse une invitation à passer sous le radar de personnes normales. Cette banalité assumée cache une peur d&amp;rsquo;attirer l&amp;rsquo;attention.
Étrangement cette soustraction à l&amp;rsquo;attention des autres appelle à concentrer son attention sur soi-même alors menacé de disparition. Le secret crée une relation unique, privilégiée et exigente à soi-même, différente du rapport à l&amp;rsquo;autre aussi risquée mais plus vague.
Le lecteur passif qui s&amp;rsquo;est fait confisqué son regard et qui ne suscite qu&amp;rsquo;indifférence finirait par douter de son exisence dans la vie des autres et est invité à se confronter à cette problematique.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le contexte particulier&lt;/strong>
La société décrite transparaît à travers le personnage principal, écrit en lui, à travers les noms de produits de consommation, plus qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;écrit dans son époque. Son identité est fabriquée de toute pièce. L&amp;rsquo;histoire de l&amp;rsquo;époque glisse sur lui, ne le concerne pas, et il s&amp;rsquo;approprie une identité sans rapport avec sa propre histoire. Par analogie on peut imaginer cette influence encore présente, encore envahissante à l&amp;rsquo;époque actuelle.
Dans le regard, on reconnaît une volonté de voir la réalité telle qu&amp;rsquo;elle est, sans s&amp;rsquo;épargner, disparate, avec la place de chacun, les univers entrecroisés. Dans ce morcellement la justice ne peut pas apparaître d&amp;rsquo;elle même tant les gens ne se voient pas.
Dans un contexte envahissant, il est difficile de percevoir la globalité d&amp;rsquo;une personne, et de trouver une conscience de soi. Dans le vague on peut imaginer une forme de médiocrité banale parmi les faits. La société semble aussi cadenassée, dans ses règles, mais ces règles ont une force tout à fait subjective et à elle peuvent s&amp;rsquo;échapper tout un chacun, dans l&amp;rsquo;action libre.
Il y a une analogie entre exister pour la société et exister pour un autre qui se cache derrière les règles de la société, qui nous rend vulnérables aux apparences. La fuite en avant est un sacrifice de ses convictions intérieures pour obéir aux formes extérieures, mais dans cette obéissance grandit une capacité toute masculine à composer avec les imperfections du monde. Le fait de se centrer sur soi amenuise la présence de l&amp;rsquo;autre qui disparait du regard, mais qui peut se deviner à travers notre action.
Le monde des apparences est un monde où les interprétations sont faussées et manipulées. Une action qui n&amp;rsquo;a plus de réalité oscille entre expérimentation et exploitation par déni d&amp;rsquo;interprétation. L&amp;rsquo;intention et son expression sont occultées pour favoriser l&amp;rsquo;action.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une étrangeté permanente&lt;/strong>
Dans le livre, personne ne se questionne. On ne sait pas pourquoi dans ce monde, on ne se contente pas de la simplicité et du naturel, et les scènes intimes, qui devraient être le règne de la nature, sont pleines de ces dénis du plaisir naturels, pour favoriser, non le simple jeu, mais le lieu de l&amp;rsquo;action et du pouvoir physique. Ce pouvoir est à double tranchant, permettrait de s&amp;rsquo;émanciper de sa condition au risque de s&amp;rsquo;éloigner de la nature. Le pouvoir de reporter ses pulsions est illusoire, et se reconnecter avec ses émotions n&amp;rsquo;est que partiellement libérateur, l&amp;rsquo;ambivalence venant du fait que ces émotions peuvent être frelatées, venir d&amp;rsquo;une part de nous médiocre en miroir à la société.&lt;/p>
&lt;p>Ce n&amp;rsquo;est plus la morale qui importe, mais d&amp;rsquo;être heureux d&amp;rsquo;être, n&amp;rsquo;importe qui, même superficiel, même médiocre, s&amp;rsquo;inventant une histoire pour soi dans le mouvement de la vie. Le narrateur est une machine désirante, peut-être un enfant capricieux, enfermé dans un système mortifère qui cherche à orienter et traffiquer ce désir, au point que la liberté ne se trouve plus dans l&amp;rsquo;amour qui a été confisqué par d&amp;rsquo;autres mais dans le meurtre où la haine de la complaisance à être juste un humain peut s&amp;rsquo;exprimer. Néanmoins, le narrateur développe un attachement morbide à la folie qui nous emmène dans une forêt obscure sur un chemin que le soleil aurait fuit, et menant à un romantisme morbide où on tue l&amp;rsquo;espoir naïf d&amp;rsquo;un soi figé, et où la mort rappelle le sacrifice de l&amp;rsquo;innocence de chacun au milieu d&amp;rsquo;une foule anonyme. L&amp;rsquo;horreur inhumaine infligé à des innocents semble chercher à entacher l&amp;rsquo;esprit endormi, à être à la hauteur de l&amp;rsquo;endormissement du lecteur. Le lecteur a la chance d&amp;rsquo;être en dehors de cet engrenage, et est invité à constater l&amp;rsquo;absurdité de la reproduction d&amp;rsquo;une malédiction de la société moderne.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le travail de l&amp;rsquo;auteur&lt;/strong>
L&amp;rsquo;auteur fait mine de s&amp;rsquo;effacer face à la réalité, mais travaille surtout à l&amp;rsquo;épouser. Sans arrêt il essaye de trouver une voie pour le narrateur, et bute sur elle. Sans arrêt il le fait se confronter à des personnes, mais ne trouve pas en lui de quoi créer une vraie relation. Il est avec lui dans ses impasses. Il voit en lui les automatismes qui le permettent de ne s&amp;rsquo;intégrer qu&amp;rsquo;en apparence, mais bute pour aller plus loin, malgré tous les pouvoirs à disposition qui dépassent le commun des mortels. La société est au croisement de la bénédiction et de la malédiction. Il y a peut être une pulsion homosexuelle à l&amp;rsquo;imaginer prendre soin de son propre corps, se centrer sur soi, laissant une part d&amp;rsquo;ombre qui ne peut s&amp;rsquo;intégrer à exploiter. Le narrateur est entre le rejet, la peur, et l&amp;rsquo;attirance vers sa propre ombre capable de prendre possession de son corps. Cette tension crée une sorte de verticalité qui replace le corps dans le monde, au delà des limites de l&amp;rsquo;esprit. Les victimes ne sont plus que d&amp;rsquo;autres ombres qui luttent avec elles même et qui ont perdu une capacité à être plus que des personnages secondaires et de simples variables d&amp;rsquo;ajustement.
En cherchant à ramener les rapports de classe au niveau physique, l&amp;rsquo;auteur parvient à déceler dans le narrateur une absence de réel rempart contre les inégalités. Un personnage mu par la gloutonnerie de son ego, ne respecte pas l&amp;rsquo;autre. En mettant en scène cette dynamique figée dans la société, l&amp;rsquo;auteur nous place dans un univers où l&amp;rsquo;homme a plus de liberté envers l&amp;rsquo;autre, dont celle de ne pas prétendre être plus qu&amp;rsquo;un produit de la société. Dans cette société où est introduite le danger, face au regard d&amp;rsquo;un vrai autre, d&amp;rsquo;un homme limité et aculturé, l&amp;rsquo;homme ne peut se cacher derrière la solidarité, la culture, derrière un regard cajoleur et maternel, et aura peut être moins peur de voir des parties de son identité mourir.
À travers ce personnage amoral, l&amp;rsquo;auteur désobéit aux regards moralisateurs et à leur pouvoir paralysant.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La désacralisation des figures d&amp;rsquo;autorité&lt;/strong>
Comment échapper à des personnages de pouvoir qui font loi dans la société? L&amp;rsquo;une est de se conformer et de trouver sa voie hors des hauteurs de leur regard. L&amp;rsquo;autre serait de leur renvoyer le vide de leur regard, de se jouer des limites de leur valeurs.
Dans la soumission aux autres, à leur regard, le narrateur abandonne du temps de sa vie. Il prend conscience de sa mortalité, mais il se sent seul car il a laissé sa place et n&amp;rsquo;est jamais là avec l&amp;rsquo;autre. En s&amp;rsquo;étouffant il perd aussi sa capacité à exprimer sa douleur. Devant la mort de l&amp;rsquo;autre, il enterrine sa perte de contact avec la vie et inverse l&amp;rsquo;univers du délire, rendant le monde délirant par rapport à ce qu&amp;rsquo;il est. Dans la souffrance de l&amp;rsquo;autre, il trouve une symbolique de l&amp;rsquo;impasse, la banalité de la dépossession de la vie, invoquant les pulsions sexuelles pour trouver un peu d&amp;rsquo;énergie, et reconnait cette pulsion sexuelle détournée par la logique de la société moderne. L&amp;rsquo;enjeu de la société individualiste se retrouve dans cette mise en scène, une personne satisfaite d&amp;rsquo;être soi, et pas un autre, se complaisant dans ce choix peureux, dans cette barrière qui sépare chacun pour expérimenter individuellement les choses et s&amp;rsquo;imaginer dominant, au dessus de ceux qui n&amp;rsquo;ont pas passé les mêmes épreuves, en faire subir un condensé de ce qu&amp;rsquo;on subit comme si c&amp;rsquo;était une leçon aux autres, avec un condensé du risque à sa personne dénonçant le côté mortifère à éviter tout risque. Mais dans sa logique, la victime ne peut exister dans ce monde, ce qui le satisfait dans le choix d&amp;rsquo;être qui il est, juste quelqu&amp;rsquo;un qui survit en apparence.&lt;/p>
&lt;p>La mort est un rappel de la violence du monde, des corps endoloris dont l&amp;rsquo;esprit veut nier l&amp;rsquo;existence. C&amp;rsquo;est un rappel de ceux qui subissent le système dans leur corps. On pourrait imaginer la possibilité qu&amp;rsquo;aucun meurtre n&amp;rsquo;est prémédité et qu&amp;rsquo;il surgit d&amp;rsquo;une volonté issue en dehors de la conscience du narrateur trop fixée sur son action, la pulsion de mort du lecteur à suivre le narrateur, à vivre cet univers au coeur de la machine capitaliste, la pulsion sexuelle fournissant l&amp;rsquo;énergie pour vouloir donner forme dans la réalité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Les enjeux de l&amp;rsquo;intime&lt;/strong>
Ici, tout s&amp;rsquo;effondre, et ce n&amp;rsquo;est pas l&amp;rsquo;endroit où l&amp;rsquo;échange se retisserait. L&amp;rsquo;important n&amp;rsquo;est plus avec qui échange il y aurait, mais le fantasme, l&amp;rsquo;image de l&amp;rsquo;amour de chacun qui survit. La passion s&amp;rsquo;exprime alors dans l&amp;rsquo;absence de consentement, dans la violence des corps et des forces en présence, dans une image fantasmée qui désire se libérer de la société.
Il n&amp;rsquo;y pas de sublimation mais une régression à quelque chose de simple, qui ramène une personne sophistiquée au basique, repoussant toute pensée, tellement la confiance n&amp;rsquo;y est plus.
Le je reste prédominant face à l&amp;rsquo;autre, et un des enjeux est de modifier la vision de soi, et s&amp;rsquo;inscrire dans le monde.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Je est un autre&lt;/strong>
Le narrateur est un acteur pris dans un rôle qui ne lui convient pas, mais qu&amp;rsquo;il assume. Il pourrait être n&amp;rsquo;importe qui d&amp;rsquo;autre, même l&amp;rsquo;opposé, un tueur en série, mais il s&amp;rsquo;attache à la position sociale que lui fournit son rôle.&lt;/p>
&lt;p>Le je est une mise à distance, qui permettrait de s&amp;rsquo;observer, et d&amp;rsquo;évaluer ses propres actions suivant l&amp;rsquo;intention l&amp;rsquo;idée, toujours mise en balance, devient un pont fragile entre soi et une réalité non perçue directement, ouvrant la porte à des enjeux personnels. Le narrateur entre dans le temps des autres, alors que le lecteur est en dehors, dans le regard de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;apparence comble un vide et sert en même temps de support et d&amp;rsquo;enracinement dans un présent inscrit dans sa propre histoire, mais elle exprime par son incapacité à exprimer l&amp;rsquo;intention, la disparition d&amp;rsquo;un dialogue véritable. La parole est biaisée, confiante mais fausse et calculée, ne laissant place à la parole hésitante, chemin par là même qu&amp;rsquo;on doit avancer suivant ses maigres capacités. Derrière cette mise à distance de soi, on perçoit une tentation à la mise en scène, un narcissisme, qui tourne le dos à la faiblesse, à la curiosité, qui ramène l&amp;rsquo;autre à soi, le juge, déguisant la norme qu&amp;rsquo;il représente et amplifie au lieu de résister, en exigence sur l&amp;rsquo;autre, mais une exigence toujours à côté de la plaque, une exigence d&amp;rsquo;apparence et pas d&amp;rsquo;humain, qui condamne celui qui s&amp;rsquo;y soumet à n&amp;rsquo;être qu&amp;rsquo;une image sans aucune valeur humaine.&lt;/p>
&lt;p>Je est un autre. Si le je n&amp;rsquo;a pas de constance, et que le je actuel n&amp;rsquo;a plus de sens, le je pourrait être cet autre, médiocre. La narration invite à cette inconstance et se découvrir dans un autre contexte, pas celui dont on a hérité, ou dont on a construit pour de mauvaises raisons.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un mise en abîme de la modernité&lt;/strong>
Le narrateur est un adolescent qui intègre en lui les règles du monde, puise son énergié à travers les tics hérités d&amp;rsquo;une époque mal digérée, notamment la corruption de la part animale de chacun par un artificiel poussé à l&amp;rsquo;extrême sophistication, dans une idée de clarté et de puissance visuelle. Un sens du partage naïf, libéral étend les méfaits d&amp;rsquo;un système financier à ceux qui s&amp;rsquo;en épargnent toute réflexion, inconscients de son invasion sur le terrain des relations humaines. Est véhiculée une vision consumériste de l&amp;rsquo;humain, qui cherche à détourner des règles amoureuses pour les conformer à une compétition progressiste abandonnant les plus perdus, la rencontre amoureuse échouant à être une finalité, détournée pour devenir introduction à n&amp;rsquo;importe quelle expérience transgressive, excitante où le consentement abaisse ses limites.
En approchant une loupe entre les lignes, on éprouve la théorie face aux vents et tempêtes. Se détâchent l&amp;rsquo;apparence de la réalité, le plaisir de la vie, l&amp;rsquo;échec de la culpabilité, l&amp;rsquo;action ou l&amp;rsquo;attention de la conscience, le sexe de la communication, la sensibilité artistique de l&amp;rsquo;épreuve du réel. S&amp;rsquo;attache le règne des pulsions à l&amp;rsquo;étrangeté de ses gesticulations, aux hésitations. La réalité de l&amp;rsquo;apparence entre en concurrence avec la réalité intérieure. Une conviction ne devient plus qu&amp;rsquo;un élément de sociabilisation pesé et ignoré. La conscience d&amp;rsquo;un sens parcellaire permet de réduire les enjeux, mais aussi de mieux juger de ce qui est réellement possible dans la réalité, avec le danger d&amp;rsquo;en expulser ce qui n&amp;rsquo;est pas visible et de perdre ses idéaux.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le jeu au sein de tout ça&lt;/strong>
L&amp;rsquo;échange ludique à discerner ce qui vient de soi ou de l&amp;rsquo;autre nous rappelle un temps où les piques étaient accueillies par un esprit désireux d&amp;rsquo;être bousculé et retourné, de jouer avec l&amp;rsquo;ambiguité. Il y a une certaine innocence enfantine à ne pas questionner l&amp;rsquo;intention et à croire l&amp;rsquo;erreur gratuite tant qu&amp;rsquo;elle ne nous touche pas. La pression du temps, du rhythme de la journée couplée à un découpage filmique des scènes fait croire en un éternel recommencement de la réalité. Il y a aussi une joie enfantine à retrouver ses petits après avoir fait une grosse bêtise, à faire fi de toute culpabilité. L&amp;rsquo;infantilisme est dans la reproduction de l&amp;rsquo;erreur non comprise, mais qui procure un plaisir direct et apparent. D&amp;rsquo;un certain côté le livre nous donne à travers la fiction du temps pour assimiler ces erreurs en les répétant. Sa liberté se retrouve comme dans un Lynch dans le fait d&amp;rsquo;être un narrateur non fiable de sa propre histoire, selon l&amp;rsquo;expression de Thiellement, avec une tendance au futile, fatigué d&amp;rsquo;affronter le réel. L&amp;rsquo;auteur semble éprouver un plaisir à se mettre au niveau du personnage, de ses automatismes médiocres, de ses dérapages, éloignés de tout questionnement sur l&amp;rsquo;éducation, mais plus intéressé dans la marque de la psyché dans le corps. Ce rapprochement fait allusion au fait de s&amp;rsquo;intéresser au je, de redescendre à son propre niveau, de se voir de l&amp;rsquo;extérieur, et non de s&amp;rsquo;illusionner par l&amp;rsquo;intérieur, et en prenant en compte ses propres incohérences, malgré leur laideur, sans forcément les accepter, mais en les faisant coincider avec la réalité. En allant vers l&amp;rsquo;absurde, il va vers le monde de façon stoique, utilisant cette partie obscure et non finie du monde, pour faire coincider avec la sienne et s&amp;rsquo;intégrer.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Une réappropriation de l&amp;rsquo;action&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le livre libère l&amp;rsquo;action de la réussite et de sa propre idéalisation. L&amp;rsquo;idéal est laissé aux autres. L&amp;rsquo;autre devient le responsable de l&amp;rsquo;interprétation, de son erreur. L&amp;rsquo;action est pour certains, un automatisme, un non sens, pour d&amp;rsquo;autre une action sur soi, où on invoquerait l&amp;rsquo;esprit d&amp;rsquo;un autre pour arriver à atteindre un objectif plus dépendant d&amp;rsquo;une capacité humaine que de son identité, ou de sa médiocrité. L&amp;rsquo;action est aussi une source de pensée qui nourrit et non l&amp;rsquo;inverse. Ainsi elle devient source d&amp;rsquo;énergie.&lt;/p>
&lt;p>En se complétant avec la pensée du lecteur, elle familiarise le lecteur avec une action compatible avec la pensée, mais libre d&amp;rsquo;elle. Elle s&amp;rsquo;inscrit dans un présent soulagée du poids du futur, et du passé (ceux du lecteur aussi). Chaque action est réévaluée avec la peur qu&amp;rsquo;elle soit rejetée par la réalité. Le filet du mental est absent. Le corps agit et ne demande pas au mental l&amp;rsquo;autorisation, ni une quelconque assimilation. Il ne fait pas intervenir son saboteur, en le provoquant jusqu&amp;rsquo;au bout, et donne exemple pour les personnes anxieuses. L&amp;rsquo;action ne demande pas un contexte où on est bien entouré, au contraire, mais si l&amp;rsquo;on est demande un respect accru de l&amp;rsquo;intégrité des personnes. Une confrontation au réel non limité ouvre les portes à l&amp;rsquo;imaginaire et au romanesque.&lt;/p>
&lt;p>Un des liant est le désir, un désir en partie consumériste mais aussi un désir de réalité, de narration. Cette narration se permet de se répéter, et c&amp;rsquo;est dans cette répétition qu&amp;rsquo;il fait échouer le mental. Ce désir n&amp;rsquo;investit pas le futur, mais part d&amp;rsquo;un cri dans le néant. Il y a un plaisir des actions inconséquentes qui même si elles échouent dans la relation à l&amp;rsquo;autre, procurent la plaisir d&amp;rsquo;exister, d&amp;rsquo;exprimer librement des idées ou des émotions.&lt;/p>
&lt;p>On pourrait croire dans le désespoir que la passivité laisserait pousser la germe d&amp;rsquo;une possibilité, celle de voir au delà de l&amp;rsquo;injustice, d&amp;rsquo;abandonner ce qu&amp;rsquo;on ne maîtrise pas, les combats qu&amp;rsquo;on a déjà perdu, ou est ce celà l&amp;rsquo;important se rappeler qu&amp;rsquo;on ne maîtrise rien et qu&amp;rsquo;il y a un plaisir à perdre différemment, à peaufiner cette perte. Le vide pourrait inviter à être rempli mais il y a un choix aussi à le laisser vide. Le vide contient une sorte de retrait, une suspension d&amp;rsquo;interprétation, et potentiellement une attente pour penser nos manquements, les enjeux humains, sinon quoi on resterait cantonné au rôle d&amp;rsquo;observateur du pire et de complice.&lt;/p>
&lt;p>Le je n&amp;rsquo;est pas un je prétentieux. Il est dans la simplicité, la décomposition des apparences. Il ne se soustrait pas à la critique sociale, comme dans certains romans contestataires où le héros est une personne juste ou innocente, une victime. Il est modeste et misérable dans son vide, son absence de recherche de transcendance, de création de sens pour l&amp;rsquo;autre, car écrasé dans le temporel. Le je dans l&amp;rsquo;action semble lutter contre une anxiété face au sens, qui n&amp;rsquo;a plus cours. Il semble n&amp;rsquo;être plus là que pour éviter la mort quand le sens a fuit la société. Il ne se prétend pas être juste ni réserver son message à ceux qu&amp;rsquo;il considèrerait justes.&lt;/p>
&lt;p>Tout cet univers intègre des rôles iconiques, qui se croient intouchables par leur persistence dans une fiction classique, un golden boy, un clochard, une femme pauvre, une femme sensible. Dans le livre, cette fermeture à investir un rôle prédéfini afin de devenir un engrenage de fiction, devient une pratique condamnable et mortifère. Seuls sont alors épargnés les personnages qui semblent se tenir dans un angle mort, qui n&amp;rsquo;attendent rien de l&amp;rsquo;histoire, aucun rôle particulier, où l&amp;rsquo;opportunité de quoique ce soit, tragique ou comique est accueilli avec enthousiasme.&lt;/p>
&lt;p>Il n&amp;rsquo;y a pas vraiment de masque, mais un plaisir à être, même superficiel, qui fait se lever se matin. Le fait de ne pas voir son visage, d&amp;rsquo;en rester au je, permet de penser un soi, un peu plus, un peu différent, se projeter dans un soi atteignable, même évidente, égoiste et superficiel. Tout part de là, d&amp;rsquo;abord quelque chose d&amp;rsquo;égoiste où on aime se voir dans l&amp;rsquo;action, s&amp;rsquo;intégrer pour pouvoir espérer quelque chose. En cela il n&amp;rsquo;y as plus besoin d&amp;rsquo;être compris et les quiproquos font partie de la vie.&lt;/p>
&lt;p>Le je est associé au réel, à une action ou à une image. C&amp;rsquo;est un recentrage forcé, où la conscience s&amp;rsquo;habitue à sa propre réalité, comme si le cerveau s&amp;rsquo;adaptait physiquement à la conscience de ce je, cherchait à ressentir la physique du corps et de l&amp;rsquo;image.&lt;/p>
&lt;p>Dans le meurtre il cherche à contrecarrer le pouvoir totalitaire des apparences qui semble figer des impressions dans le monde au delà des intentions, en confrontant l&amp;rsquo;image à l&amp;rsquo;épreuve des capacités humaines, celle des mauvaises intentions comprises. Son action ne reste néanmoins que symbolique, et ne dépasse pas le plaisir égoiste d&amp;rsquo;un portrait au vitriol d&amp;rsquo;une génération.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>On retrouve chez le narrateur une soumission à une injonction, un refus à être le lecteur, à descendre aussi bas, à être impuissant devant un livre. Ce qui laisse penser à une malédiction, une croyance que le narrateur répète et nourrit. C&amp;rsquo;est peut être l&amp;rsquo;impuissance qui sauve le lecteur, qui l&amp;rsquo;invite à se questionner si elle est légitime. Le lecteur qui a des difficultés d&amp;rsquo;évoluer a besoin de retrouver une indifférence à l&amp;rsquo;action, de retrouver son intention, comme une étape nécessaire pour se la réapproprier, et non développer un complexe qui le fige dans l&amp;rsquo;impuissance, l&amp;rsquo;inoffensivité de la culpabilité, quitte à être maladroit et blesser des gens.&lt;/p>
&lt;p>Contrairement à certains romans, le lecteur n&amp;rsquo;est pas épargné ou placé dans une position privilégiée de confident. Il n&amp;rsquo;a pas la confiance de l&amp;rsquo;auteur. Il est placé face à sa passivité, au milieu de sa fuite.&lt;/p>
&lt;p>Ceux qui se contentent des apparences sacrifient leur vie à poursuivre des chimères. Le narrateur se permet d&amp;rsquo;explorer les choses, en minimisant le risque sur son image, mais en maximisant le risque sur sa conscience, se forgeant une résistance à l&amp;rsquo;horreur que lui même a créé, dans une sorte de masochisme schizophrénique, une fidélité aveugle à la société capitaliste. En dehors des apparences il n&amp;rsquo;a assimilé aucune éducation, il est seul et se raccroche à n&amp;rsquo;importe quoi, la loi du plus fort par exemple. Malgré cela, il retrouve un pouvoir de négation, sans se condamner, et au lieu de chercher dans l&amp;rsquo;intime une façon de se conformer, il coupe la bride à son ombre.&lt;/p>
&lt;p>Est ce que l&amp;rsquo;auteur met tous les moyens scabreux pour provoquer le lecteur passif, figé dans la déprime? en allant le chercher là où il est, dépassé par toute action simple, manger au restaurant, parler à des cadres, laissant faire tout ce qu&amp;rsquo;il déteste. Est ce que c&amp;rsquo;est lui même dont il se moque à travers tout ce qu&amp;rsquo;il déteste? Est ce qu&amp;rsquo;il ne cherche pas à agir, non dans un idéal, mais pas à pas, en commençant par le plus méprisable? L&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur deviennent des concepts parodiés par leur vide. Le fait de voir les choses par le prisme déformant d&amp;rsquo;un autre devient un mépris de l&amp;rsquo;essence des choses, et reviendrait à vivre dans l&amp;rsquo;erreur, à donner sa confiance à n&amp;rsquo;importe qui, à des ersatz d&amp;rsquo;humain.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;échec de la simple confrontation au réel&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Quel personnage étrange, étranger au doute, car l&amp;rsquo;intention derrière ses actions vise rarement plus que l&amp;rsquo;objectif d&amp;rsquo;apparence. Bien en place, conforté dans le système, il assume une pensée pauvre et automatique, et n&amp;rsquo;évite pas la confrontation au réel dans le privé, celle de la réalité des rapports de force entre les individus. En étant rien, il est le produit du monde, premier élève qui malgré tout ne reçoit rien. Il se laisse aller au néant, au vide de la surface, dans un long suicide de tout idéal, qui le condamne à l&amp;rsquo;incapacité à tenir de lui même dans l&amp;rsquo;intime. La constante validation de la société en fait un martyre absurde qui ne peut évoluer. En se restreignant à l&amp;rsquo;apparence, il travestit sa propre réalité pour la rendre supportable, et y jouer un rôle atteignable. L&amp;rsquo;apparence peut signifier peu de chose, mais la refuser pour ne pas en subir sa loi est une impasse. L&amp;rsquo;univers de l&amp;rsquo;intime place le lecteur devant une autre parodie, celle des relations privées de modèles qu&amp;rsquo;on ne fait qu&amp;rsquo;imaginer.&lt;/p>
&lt;p>Nier ce qui se trouve au delà des apparences dans un milieu coercitif signifie emmagasiner de l&amp;rsquo;aveuglement et perdre le sens des relations humaines. À la question, le mal est il quelque chose qu&amp;rsquo;on fait ou quelque chose qu&amp;rsquo;on est, il nous pousse à croire que l&amp;rsquo;action fait loi, que le mal en soi peut n&amp;rsquo;être rien. Il ne suffit pas d&amp;rsquo;être indifférent pour faire une action neutre, au contraire elle nous rapproche du mal. Néanmoins l&amp;rsquo;illusion serait de croire à la possibilité d&amp;rsquo;être un autre avec un risque à prendre d&amp;rsquo;abord intérieurement de disparaître. N&amp;rsquo;est ce pas un risque de la lecture, dans la volonté de dépasser soi, de donner raison à l&amp;rsquo;autre, sans réellement l&amp;rsquo;assimiler. Face à cette surenchère qui se consomme, cette auto exploitation sans limite, on est invité à s&amp;rsquo;échapper, chercher le calme, un stress plus abordable, et s&amp;rsquo;ouvrir à des situations moins paralysantes où on apprécierait notre vulnérabilité plus sereinement, plus sensiblement, adapté à son histoire, à l&amp;rsquo;abri de certaines règles, celles qui demandent de vendre son âme, à l&amp;rsquo;abri de l&amp;rsquo;appel au mythe de la force, d&amp;rsquo;un pouvoir total sur l&amp;rsquo;individu déraciné de toute histoire.&lt;/p>
&lt;p>Une leçon importante est que la confrontation au réel, et le constat des rapports de force, n&amp;rsquo;implique pas la compréhension ni la capacité de s&amp;rsquo;en libérer. Ainsi, en pénétrant un domaine contraignant qui nous perçoit comme étrangers, la survie peut commencer par une soumission aux apparences, un abandon du sens, pour devenir une lutte avec la pulsion de mort à se soumettre à ses règles. Le narrateur en mettant la main dans l&amp;rsquo;engrenage, s&amp;rsquo;engage à viser la conformité, en s&amp;rsquo;étouffant lui même, et le moment de libérer la soupape révèle la pression qui s&amp;rsquo;accumlait. Pour le lecteur, son retrait du temporel, l&amp;rsquo;éloignement à l&amp;rsquo;intérieur de soi de la réalité des autres, crée un double irresponsable et amène à des conséquences incontrôlables. Une autre leçon est qu&amp;rsquo;en libérant l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;intention, en abandonnant l&amp;rsquo;exigence de sens du monde des apparences, tout s&amp;rsquo;égalise, et le meurtre arrive au même niveau que n&amp;rsquo;importe quelle action dépouillée du sens. Que retenir de cet univers codifié devenu délirant empêchant l&amp;rsquo;être humain d&amp;rsquo;évoluer en accord avec son instinct? Le matérialisme ramène au temporel, à la conscience de la mort, et dans cette conscience et dans ce corps, nous permettrait d&amp;rsquo;assimiler une histoire, une emprise du mental, pour ne pas la subir, avec le danger, pris dans la spirale, de ne pas reconnaître l&amp;rsquo;humain en l&amp;rsquo;autre, potentiel innocent en dehors du cauchemar. Par chance le narrateur tombent sur d&amp;rsquo;autres personnes qui se cachent ou qui ne croient pas sérieusement au monde, qui rient de l&amp;rsquo;erreur. Ainsi ils sont prisonniers et conscients qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de retour en arrière. Il y a alors des choix à faire, entre la dérive solitaire de personnes isolées qui pourraient s&amp;rsquo;enfoncer dans l&amp;rsquo;individualisme, et une réalité avec laquelle on peut néanmoins composer et partager avec d&amp;rsquo;autres.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item></channel></rss>