<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 07 Jan 2024 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Promenade</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/</link><pubDate>Tue, 01 Apr 2003 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/ -&lt;p>Dans promenade, l&amp;rsquo;égarement sans conscience enferme les personnages dans une logique mortifère. La soumission aux aléas n&amp;rsquo;est pas forcément une ouverture à un destin positif qui se dessine, mais elle peut être aussi une fermeture à l&amp;rsquo;autonomie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/ -</description></item><item><title>Livres 2003</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Promenade&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2003/04/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -</description></item><item><title>Livres 2002</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Stairways To Hell&lt;/td>
&lt;td>Thomas Day&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/12/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Maniac&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -</description></item><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, comme dans American Psycho, le mental du narrateur est impuissant, observateur, simple regard pensant pouvoir juger de ce qui est correct, conforme à son ego. Dans ce regard cinématographique, le grain de sable amène à des dialogues absurdes. Le sens n&amp;rsquo;est plus à la portée de qui que ce soit. Dans cette bulle, le narrateur est entouré d&amp;rsquo;une équipe qui travaille à son infantilisation, à le maintenir dans un ego et une identité illusoires, celle d&amp;rsquo;un acteur au milieu d&amp;rsquo;une scène où la légitimité de l&amp;rsquo;autre est discutée suivant les désideratas qui nous dépassent.&lt;/p>
&lt;p>La vie devient une performance, certains jouant leur rôle correctement, alors que d&amp;rsquo;autres en seraient incapables. L&amp;rsquo;amour et la mort n&amp;rsquo;existent que comme une fabrication désincarnée, une référence à autre chose dont on chercherait l&amp;rsquo;accès par l&amp;rsquo;action. Le fabriqué a envahit la réalité, jouer le rôle d&amp;rsquo;une victime, d&amp;rsquo;un espion, sans que rien n&amp;rsquo;ai de sens, indifférents aux morts qui ne semble pas avoir de lien scénaristique avec les principaux protagonistes. Le narrateur est utilisé comme porte étendard du cool face à la politique, le terrorisme étant une appropriation de la force par le monde de la mode, qui ne peut agir que de façon absurde et aléatoire, car basée sur du vide. Par analogie la pornographie peut être vue comme une attaque de gens beaux et vides contre un monde où ils n&amp;rsquo;ont plus de place économiquement. Aussi le virtuel rejèterait la réalité, comme la mode exclut des gens de la réalité en tant que scène qu&amp;rsquo;elle a envahit.&lt;/p>
&lt;p>La logique d&amp;rsquo;acteur du narrateur le place dans une situation d&amp;rsquo;impuissance, où son attention est focalisée sur le décor, le fait d&amp;rsquo;énoncer un script, sans rapport avec aucune réalité, qui n&amp;rsquo;a de valeur que dans la capacité d&amp;rsquo;illusion. De nouveau on se retrouve confronté à la pression de l&amp;rsquo;apparence, mais sans plus aucune liberté. Il n&amp;rsquo;est plus que l&amp;rsquo;outil promotionnel de son vide. Ce qui importe pour l&amp;rsquo;auteur est de montrer le comment, la focalisation de l&amp;rsquo;attention sur un groupe de personnes, qui résiste aux atrocités qu&amp;rsquo;ils commettent eux même dans le monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler. Il n&amp;rsquo;y a pas de vérité sur l&amp;rsquo;amour qui y est révélé, mais une représentation de la mascarade sociale qui met les ignorants à la porte d&amp;rsquo;un manoir dont ils n&amp;rsquo;ont pas accès.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration. Le médecin est en dehors de cette histoire, et n&amp;rsquo;arrive que trop tard pour constater les morts.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, de compensation de ce qui n&amp;rsquo;a pas pu être vécu dans l&amp;rsquo;histoire, ainsi que sa position réelle dans son couple, où sa femme a aussi sacrifié une histoire et où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait simplement guidé par l&amp;rsquo;argent et l&amp;rsquo;attrait du pouvoir. Justement le narrateur annonce ses intentions avec une critique à côté de la plaque du système, parodie d&amp;rsquo;une gauche moralisatrice totalement intégrée par le système. Si morale il y a elle serait totalement artificielle, à la hauteur des enjeux dont peuvent prendre conscience les personnages.&lt;/p>
&lt;p>On suit donc un narrateur décrit à travers les signes de son temps, éloignés de toute caractérisation, comme si ces signes créaient une tension, demandaient un effort, exigeaient une présence chez l&amp;rsquo;autre pour comprendre à quoi ces signes correspondent, et prendre conscience de la volonté d&amp;rsquo;être intéressant à un lecteur imaginaire, à un surmoi imaginaire, et du flou dans le personnage.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce monde de faux semblants, on croise à sa lisière des gens flottants dépassés par les règles du jeu, ce clochard notamment. La tentative de relation du narrateur le renvoit à sa médiocrité, son incapacité à contrefaire ses propres intentions. Face au clochard en chair et en os, il voit le conflit de deux visions, deux systèmes de survie différents, et dedans une occasion très bourgoise de se moquer. Lui même dépassé ne ressent pas de solidarité avec ceux aussi dépassés mais qui s&amp;rsquo;excluent, intolérants à leur propre inadaptation, fuyant le monde instable des apparences. Cette mort est tragique, car le clochard pense que chacun est responsable d&amp;rsquo;un espace protégé du monde, où la compassion a encore de la valeur, pensant voir le potentiel dans le narrateur qui lui préfère s&amp;rsquo;adapter et se soumettre moralement, que de se soumettre physiquement. Le clochard veut croire en un intangible en dehors de toute réalité, inconscient de sa puanteur. Le narrateur ne voit pas l&amp;rsquo;innocence comme raison d&amp;rsquo;être épargné, et trouve là l&amp;rsquo;occasion de reproduire le schéma de violence qu&amp;rsquo;il subit. L&amp;rsquo;important pour lui est de se révéler à soi même, de révéler par soi sa condition, et dans le roman, de faire le choix de l&amp;rsquo;humoir noir, et du cynisme d&amp;rsquo;une société matérialiste. Se protège-t-il du beau imaginaire, du loser magnifique, et montre t il ainsi que cette beauté est vulnérable, rend vulnérable. Le narrateur devient la marionette de la logique non digérée de ses parents, qui tue son soi, sa capacité de compassion, pour son bien, pour imposer une ordre et en faire une leçon. On comprendra par la suite que ce qui l&amp;rsquo;indigne chez le clochard n&amp;rsquo;est pas tant le symbôle qu&amp;rsquo;il représente, que l&amp;rsquo;impasse du clochard à être autre chose que les apparences, échec de rendre présente son âme, et que ça sera plus une étudiante mal habillée qui le dérangera dans sa représentation du pauvre.&lt;/p>
&lt;p>Pour échapper à l&amp;rsquo;identification à ce je détestable, nous pourrions nous identifier au second rôle torturé sans raison, simple outil d&amp;rsquo;une personne convaincue de son premier rôle, inconscient de l&amp;rsquo;existence de l&amp;rsquo;autre. C&amp;rsquo;est alors nous qu&amp;rsquo;il torture et qu&amp;rsquo;il tue refusant cette identification comme solution, renvoyant la passivité dans l&amp;rsquo;impasse. On prend ainsi conscience de notre relative inexistence dans le regard d&amp;rsquo;un autre et de notre indépendance à son regard. Quel rôle aurait on en tant que victime? Qui représente-t-elle, certaines victimes étant vides pourraient être lui même, ou la personne méprisée par la gauche, les moralistes. C&amp;rsquo;est peut être un suicide où il se plait à se torturer dans le privé, à déverser la violence de ses parents sur ses semblables. Il y a aussi une conscience extérieure de l&amp;rsquo;humiliation à subir une sexualité vide d&amp;rsquo;affect, vidée des idéaux romantiques qui ont laissés place au pragmatisme, nous reléguant non pus à une source de joie pour l&amp;rsquo;autre mais à un outil, une source d&amp;rsquo;énergie et de satisfaction de pouvoir. Suivre les apparences et se soumettre aux rapports de force seraient chez les victimes l&amp;rsquo;équivalent de suivre un chemin vers une vulnérabilité réelle où elles pourraient reconnaître leur prochain potentiellement aussi vide qu&amp;rsquo;elles.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur peut se permettre de se laisse posséder par son propre masque dans son action et ses désirs, pour se reposer dans son incapacité à tout contrôler. La polarité masculine de ce masque l&amp;rsquo;oblige à occulter toute marque de faiblesse. Ce masque est imprimé dans son corps, fausse incarnation d&amp;rsquo;une morale au détrime d&amp;rsquo;une absence, d&amp;rsquo;une soustration au langage, et son entourage se trompe en prenant le corps comme expression d&amp;rsquo;une santé mentale. Le décalage entre le masque et l&amp;rsquo;individu vide crée une sorte de cynisme qui laisse le pire arriver, le faux se passer, entrer dans la réalité. Dans l&amp;rsquo;intime le but est dévoilé, jouir du pouvoir, de faire de l&amp;rsquo;autre un outil, ne plus considérer la morale de l&amp;rsquo;autre comme une gêne, utiliser son consentiment à se laisser berner. L&amp;rsquo;action du narrateur est une action aveugle qui l&amp;rsquo;amène où il lui est permis d&amp;rsquo;aller, et il tend vers ce moment où il rejette la réalité, où son esprit ne peut plus concevoir ce qu&amp;rsquo;il lui arrive et son esprit sort de lui même et se laisse aller au n&amp;rsquo;importe quoi, preuve qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est plus là, qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a plus que le corps. Le meurtre semble comporter une part moralisatrice et puritaine, pointant du doigt le manque d&amp;rsquo;engagement d&amp;rsquo;une implication uniquement physique, qui est un corollaire de son intégration qu&amp;rsquo;apparente. Il est aussi l&amp;rsquo;occasion d&amp;rsquo;apposer une logique . Sa posture quotidienne inspirée par un masque validé par la société lui semble incompatible avec ce qu&amp;rsquo;il vit dans le privé. Contrairement à d&amp;rsquo;autres, il ne se retient pas d&amp;rsquo;agir pour fuir l&amp;rsquo;incohérence, il faut des choix qui l&amp;rsquo;amène dans une impasse. Il espère trouver chez l&amp;rsquo;autre les indices pour lui montrer le lien entre le masque et l&amp;rsquo;être mais sans vraie confrontation à l&amp;rsquo;autre, le narrateur ne peut évoluer, et son être tue l&amp;rsquo;autre qui se contenterait d&amp;rsquo;être avec son masque. La vie futile qui fait perdurer son masque devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus de place car pas fait pour le masque. Malgré tous les efforts sur lui même, à ne pas être lui, à s&amp;rsquo;anéantir, à laisser l&amp;rsquo;autre être, l&amp;rsquo;autre ne le sauve pas de lui même et il est lui même humilié par son vide, par une absence d&amp;rsquo;accès à la passion, dûe à la médiocrité de son milieu, qui le pousse à les défigurer pour attaquer le corps, nouvelle incarnation du masque. Le narrateur humilie d&amp;rsquo;autant plus ses victimes en situation de vulnérabilité, se cachant derrière son masque de personne indépendante, qu&amp;rsquo;il invoque le lecteur et le public pour faire subir aux victimes le regard jugeant de la masse moyenne vulgaire.&lt;/p>
&lt;p>Dans le choix de l&amp;rsquo;autofiction pour cette histoire, le je permet les 2 visions, celle de soi qui voit le corps en action sans contrainte, dans le jeu de rôle, et la vision de l&amp;rsquo;interprétation qui se trompe, qui pense voir une identité, chez la critique bourgeoise par exemple. C&amp;rsquo;est aussi une occasion de questionner le besoin de cohérence du je pour soi, ou de privilégier la cohérence pour l&amp;rsquo;autre. La médiocrité est alors déresponsabilisée en tant que médiocrité suggérée par l&amp;rsquo;autre. C&amp;rsquo;est aussi le regard de l&amp;rsquo;autre qui parvient à faire évoluer ce je, par exemple à travers la secrétaire ainsi que le gay, qui rend son je factice possiblement intéressant. Le je est aussi capable de s&amp;rsquo;arracher du regard de l&amp;rsquo;autre pour retrouver un regard neutre sur soi, et inversement grâce à l&amp;rsquo;autre s&amp;rsquo;arracher d&amp;rsquo;un regard sur soi toxique. L&amp;rsquo;identité se construit au niveau des choix dans ce qui est possible et accessible, plus que par rapport à quelque chose de figé, ce qu&amp;rsquo;on pense, ses capacités intellectuelles, ou ses connaissances, ou à un quelconque mérite à obéir ou suivre un modèle. Le je s&amp;rsquo;articule entre soi et le monde. C&amp;rsquo;est un objet du monde, et le principal sujet pour soi. Il permet d&amp;rsquo;établir un calcul entre la réalité et les intentions, d&amp;rsquo;y rechercher la praticabilité d&amp;rsquo;une ambition, quitte à, dans le cas du narrateur, chercher des ambitions prosaïques.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une action accessible indépendemment du sens&lt;/strong>
Le je dans l&amp;rsquo;action rentre dans la matière. L&amp;rsquo;action est dans un je qui est en même temps vu par soi et associé à son masque. Son principal but est d&amp;rsquo;avoir des conséquences dans le monde pour avoir l&amp;rsquo;impression d&amp;rsquo;exister, pour laisser son attention se reposer sur des tâches simples et ennuyeuses et garder une foi dans ce personnage stable et ennuyeux, en se réaccaparant le je effacé dans l&amp;rsquo;image. Elle pourrait être vue par un idéaliste comme une sorte d&amp;rsquo;avilissment, un acte schizophrène pour s&amp;rsquo;adapter au matérialisme, sacrifiant toute morale limitante qui l&amp;rsquo;empêcherait de survivre.
Dans le livre, pour agir il ne faut pas chercher à ne se voir que par son prisme, mais se livrer et permettre de se voir avec son propre regard en même temps qu&amp;rsquo;avec le regard de l&amp;rsquo;autre, du lecteur par exemple. L&amp;rsquo;action est décomposée comme pour montrer l&amp;rsquo;indifférence à soi de son action, juste perçue comme une action du corps. Le narrateur a une foi et un plaisir dans le rituel, et une incroyance dans la morale et le profit. Le mental possédé par les injonctions, reste en retrait, et le jugement est laissé au lecteur, ou à son entourage. Il y a dans un son maniérisme voyeur et pédant, négligeant la morale des autres, une vacuité de sens, une simple posture qui le désarçonne quand sa volonté inconsciente de provoquer est ignorée par les autres. Dans le livre on apprend à laisser les conséquences de l&amp;rsquo;expression de son corps, potentielle violence, de côté pour favoriser une complaisance bourgeoise au dessus de toute morale, où la capacité à torturer sans s&amp;rsquo;émouvoir dénote d&amp;rsquo;une perversité vouée à choquer le puritain, mais qui rappelle aussi une fermeture à la sensibilité.&lt;/p>
&lt;p>Bizarrement, le narrateur semble voir le côté mortifère de son masque, et il refuse d&amp;rsquo;y insufler la vie, de valider en retour la société qui le valide, pour laisser la comédie noire montrer sa face et les choses aller de mal en pis d&amp;rsquo;elles mêmes sans investir de lui même pour recoller les morceaux quand l&amp;rsquo;artificiel atteind un tel extrême qu&amp;rsquo;il ne peut plus suivre.
L&amp;rsquo;action associée au je n&amp;rsquo;est elle pas une façon de s&amp;rsquo;approprier des crimes pour s&amp;rsquo;en libérer, de vider l&amp;rsquo;action de son aliénation, de la frustration d&amp;rsquo;en être privé.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>
L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face au quiproquo, livrant des informations succintes que le lecteur penserait suffire pour mieux le tromper, le confrontant à la personnification d&amp;rsquo;un mal qu&amp;rsquo;il fantasme dans la figure d&amp;rsquo;un ultra-libéral. Le lecteur peut se croire dans une position omnipotente où il peut juger l&amp;rsquo;autre. Le narrateur en en faisant rien place le lecteur en potentielle victime impuissante où son regard n&amp;rsquo;a aucun pouvoir, son jugement inutile. Il évite une conformité à un égo complaisant du lecteur pour le placer à la place face à un questionnement de la violence. Le narrateur est imperméable à toute recherche d&amp;rsquo;intérêt, de profondeur et semble ne pas vouloir développer un ego dans le mental. Malgré ce vide, la vie est intéressante d&amp;rsquo;elle même. En singeant le lecteur, le narrateur n&amp;rsquo;a t-il pas beaucoup en commun avec lui, et inversement. Face à la réalité du je d&amp;rsquo;un autre, l&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur semblent devenir des concepts parodiés. Aussi le lecteur peut se voir comme une parodie, et se détacher d&amp;rsquo;un système de valeurs qu&amp;rsquo;il a hérité, qui ferait de la violence un spectacle, qui place le plaisir dans une ambiguité des intentions.&lt;/p>
&lt;p>Dans son monde, le narrateur n&amp;rsquo;ose mettre en avant sa vision d&amp;rsquo;un monde morbide, croyant par sa perversité réveiller le monde d&amp;rsquo;une torpeur auto satisfaite, monde qui semble faire semblant d&amp;rsquo;ignorer ce qui va au delà des apparences et du système. Mais agir, parler, n&amp;rsquo;ont aucune conséquence dans ce monde. Une dépression cloisonnée est déplacée dans les rouages de la réalité pour la faire déraper. Le lecteur plus averti est invité à prendre conscience de ces détails. Il retrouve une capacité à assumer l&amp;rsquo;impuissance, à tourner le dos à la fascination du pouvoir, tout en cherchant à reconnaître son propre pouvoir relatif à la conscience de sa position, du périmètre limité de son action.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un mise en abîme du monde du paraître&lt;/strong>
Le narrateur corrompt ce qui apparaît en tant que dévoilement, forme d&amp;rsquo;un contenu, pour mettre en abîme une recherche de clarté ou de réussite, qui tend vers une sophistication absurde, surenchère pour éviter de se questionner, pour se voiler la face et éluder la question de la violence et des inégalités de la société. De la même manière, le narrateur corrompt l&amp;rsquo;action comme dérivée du sens, en la plaçant dans une mise en scène, où son sens premier est de s&amp;rsquo;accaparer un pouvoir sur l&amp;rsquo;autre, d&amp;rsquo;augmenter son aveuglement afin de l&amp;rsquo;utiliser, cherchant le sentiment d&amp;rsquo;exister parmi des humains indifférents, le sexe devenant un simple outil pour faire baisser les défenses de l&amp;rsquo;autre. Cette volonté de pouvoir est elle le pendant de l&amp;rsquo;indifférence de la foule. L&amp;rsquo;intime est alors l&amp;rsquo;occasion d&amp;rsquo;une ouverture à un monde fantasmatique où justement le masque se désagrège. La violence trahit la présence du jugement et d&amp;rsquo;une volonté de performance pour tenir debout face à ce jugement. Le sexe semble être envahi par des pulsions pornographiques, de possessivité, celles de posséder l&amp;rsquo;autre dans le regard. On pourrait imaginer une mise en abîme du père de l&amp;rsquo;auteur, ego nourri des apparences, considérant ses conquêtes comme des trophées, pour les jeter quand il en a consommé la part d&amp;rsquo;ego.&lt;/p>
&lt;p>Ce que permet ce monde des apparences est de présenter une multiplicité, car les apparences sont relatives. Cette relativité est un espoir. Si on meurt dans le monde de quelqu&amp;rsquo;un, on peut chercher à vivre dans le monde d&amp;rsquo;un autre. Et comme ces apparences sont ambigües, le sens de l&amp;rsquo;action peut se libérer d&amp;rsquo;un regard unique, et se réferer à quelque chose de personnel. Le narrateur appose à son action un sens de transgression, à contrepied avec son identité sociale qui en fait un technocrate sans vie.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur a des doutes sur son identité, tout comme le lecteur. Il est entre le rejet, la peur, et l&amp;rsquo;attirance vers sa propre ombre toujours là malgré la castration de la société. Un problème dans son action est son incapacité à juger clairement de la situation car son jugement est est basé sur son ressenti, un ressenti biaisé par l&amp;rsquo;excitation de la violence, par la jouissance qui l&amp;rsquo;implique et fait croire qu&amp;rsquo;il vit à ce moment. La réalité de cette ombre ne se dévoile pas dans les minorités ni les exclus, comme si les exclus ne l&amp;rsquo;intéressent déjà plus, car dans leur situation ils ont perdu l&amp;rsquo;enjeu du questionnement sur soi. Face à la violence de sa propre ombre, il voit la société moderne comme une camisole de protection contre la vie, contre ce qu&amp;rsquo;il pourrait être, où les gens font semblant de vivre par peur d&amp;rsquo;affronter leur propre pulsions, ce qu&amp;rsquo;ils peuvent être. Est ce qu&amp;rsquo;il lui semble que seul le trash, à l&amp;rsquo;époque où il vit, remet en question son identité? N&amp;rsquo;est ce pas sa limite, l&amp;rsquo;incapacité à juger objectivement de l&amp;rsquo;infantilisme de ses choix.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une lutte de tous les instants qui peut occulter toute lucidité&lt;/strong>
Le livre invite à dissocier existence sociale à travers le masque et vie réelle du corps. La dépersonnalilisation ne rétribue de récompense qu&amp;rsquo;au masque. Probablement l&amp;rsquo;auteur a voulu enterrer sa part de naïveté et d&amp;rsquo;aveuglement à ne se baser que sur les apparences, la pousser à l&amp;rsquo;extrême de son absurdité. Le mal part dans de telles extrêmités qu&amp;rsquo;il dévoile en lui même une étrangeté qu&amp;rsquo;il est tenté de cacher, une soumission à ce qui serait intéressant à une part de lui tentée de tout déconstruire, de se moquer de tout, et peut être de se voir au dessus, distant par rapport à son impuissance. Cette mise en scène semble risible par rapport au mal de la dépersonnalisation et de l&amp;rsquo;indifférence de la souffrance. Le narrateur pense assumer pleinement le cynisme de la société chez lui, société hypocrite, où dans l&amp;rsquo;intime, il peut exprimer une violence sans censure, exprimant le pouvoir dans le chair directement, et où l&amp;rsquo;innocent n&amp;rsquo;est plus protégé du mal sournois qui se cache derrière les apparences, ne meurt plus indirectement de façon déshumanisée.&lt;/p>
&lt;p>À travers les apparences, il semble important de questionner le côté arbitraire des rôles qu&amp;rsquo;on pense donner aux autres, que dans ce monde sans réelle communication, le symbôlique prend plus d&amp;rsquo;importance et peut être incarné par n&amp;rsquo;importe quel inconnu rencontré. C&amp;rsquo;est dans ces symbôles que le narrateur peut voir une récurrence qui a peut être un lien avec son histoire. L&amp;rsquo;auteur trouve une joie dans l&amp;rsquo;acceptation de la sensation de médiocrité dans la narration, de l&amp;rsquo;impuissance du lecteur à comprendre le sens caché de ses répétitions, de faire au sein d&amp;rsquo;un ordre qui garantit la valeur du faire semblant de faire, du faire sans besoin de l&amp;rsquo;intention, à reconnaître le pathétique de ce héros au niveau où il est, c&amp;rsquo;est à dire une personne banale et transparente aux yeux du monde et qui se contenterait de contenir son chaos intérieur et donner une impression de normalité en donnant plus de place au corps, pensant placer le bien à l&amp;rsquo;opposé du mal qu&amp;rsquo;il fait, dans l&amp;rsquo;optimisation d&amp;rsquo;une matérialité du bien avec le confort du visible à l&amp;rsquo;inverse du mal chaotique caché, avec la joie de jouer à et détourner son image qui le rattrape sans cesse. L&amp;rsquo;auteur trouve une forme de tragique chez les idiots, les personnes aliénées, qui n&amp;rsquo;ont pas accès au sens de leur vie. Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, à travers Jean aussi qui l&amp;rsquo;aime par erreur, on décèle une foi en soi, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines, de faire semblant et par là d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;agir et de juger sans s&amp;rsquo;entraver, sans faire appel à une autorité dévitalisée, de s&amp;rsquo;en tenir à son système de valeurs, même absurde, et de faire avec. Une fois la pulsion de mort exprimée, une fois la violence en soi libérée sur quelqu&amp;rsquo;un, une fois identifiée la violence inhérente à un système d&amp;rsquo;inégalité, l&amp;rsquo;héritage culturel de la violence qui fait de la violence un moment de vie, un moment révélateur, que faire.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie. On peut y voir un désillusion mathématique, action, une appréciation de la simplicité, une livraison d&amp;rsquo;un soi qui n&amp;rsquo;attend pas grand chose, et rien en retour, pas d&amp;rsquo;amour, le vide.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item></channel></rss>