<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 07 Jan 2024 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Promenade</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/</link><pubDate>Tue, 01 Apr 2003 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/ -&lt;p>Dans promenade, l&amp;rsquo;égarement sans conscience enferme les personnages dans une logique mortifère. La soumission aux aléas n&amp;rsquo;est pas forcément une ouverture à un destin positif qui se dessine, mais elle peut être aussi une fermeture à l&amp;rsquo;autonomie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/promenade/ -</description></item><item><title>Livres 2003</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Promenade&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2003/04/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -</description></item><item><title>Livres 2002</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Stairways To Hell&lt;/td>
&lt;td>Thomas Day&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/12/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Maniac&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -</description></item><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, comme dans American Psycho, le mental du narrateur est impuissant, observateur, simple regard pensant pouvoir juger de ce qui est correct, conforme à son ego. Dénué de recul et de réflexion, le narrateur est manipulé par son inconscient, et quand sa célébrité se retourne contre lui l&amp;rsquo;équipe de cinéma et son milieu deviennent une caisse de résonnance de cet inconscient. Une part du narrateur cherche à se venger contre une entité que la mode a créé, la foule anonyme.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce monde la vie est une performance, certains jouant leur rôle correctement, alors que d&amp;rsquo;autres en seraient incapables. L&amp;rsquo;amour et la mort n&amp;rsquo;existent que comme une fabrication désincarnée, une référence à autre chose dont on chercherait l&amp;rsquo;accès par l&amp;rsquo;action. Le fabriqué a envahit la réalité, l&amp;rsquo;action vide, et dans cette fabrication se sont insinuées des pulsions négatives liées au versant négatif de la célébrité. Par analogie la pornographie peut être vue comme une attaque de gens beaux et vides contre un monde où ils n&amp;rsquo;ont plus de place économiquement.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler. Il n&amp;rsquo;y a pas de vérité sur l&amp;rsquo;amour qui y est révélé, mais une représentation de la mascarade sociale qui met les ignorants à la porte d&amp;rsquo;un manoir dont ils n&amp;rsquo;ont pas accès.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration. Le médecin est en dehors de cette histoire, et n&amp;rsquo;arrive que trop tard pour constater les morts.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, de compensation de ce qui n&amp;rsquo;a pas pu être vécu dans l&amp;rsquo;histoire, ainsi que sa position réelle dans son couple, où sa femme a aussi sacrifié une histoire et où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Quel genre de lecteur voudrait lire un livre dont le héros est un yuppie? Le milieu de la finance n&amp;rsquo;est il pas avant tout le règne de la médiocrité, où l&amp;rsquo;on serait simplement guidé par l&amp;rsquo;argent et l&amp;rsquo;attrait du pouvoir. Justement le narrateur annonce ses intentions avec une critique à côté de la plaque du système, parodie d&amp;rsquo;une gauche moralisatrice totalement intégrée par le système. La morale n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un discours recraché construit sur du vide. Si morale il y a elle est totalement hors sol, dans la limite de ce qu&amp;rsquo;elle peut signifier dans ce milieu. Néanmoins, la banalité et la morosité ne sont qu&amp;rsquo;apparentes car les enjeux tournent autour de l&amp;rsquo;aliénation du narrateur.&lt;/p>
&lt;p>On suit donc un narrateur décrit à travers les signes de son temps, éloignés de toute caractérisation, comme si ces signes créaient une tension, demandaient un effort, exigeaient une présence chez l&amp;rsquo;autre pour comprendre à quoi ces signes correspondent, et prendre conscience de la soumission à un regard imaginaire, à des exigences sociales qui laissent un flou dans le personnage.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce monde de faux semblants, on croise à sa lisière des gens flottants dépassés par les règles du jeu, ce clochard notamment, dépassé mais plus riche d&amp;rsquo;expérience de vie, produit d&amp;rsquo;une autre histoire de l&amp;rsquo;homme. S&amp;rsquo;ouvrir à un clochard est une démarche d&amp;rsquo;apparence sans risque, mais cette absence de risque cache un mépris, une incompatibilité avec son système de valeur, et il n&amp;rsquo;y a pas de surprise que cette ouverture à l&amp;rsquo;autre n&amp;rsquo;amène à rien. Il aurait voulu essayer de faire comme si les apparences ne comptait pas mais lui même étant tout dans l&amp;rsquo;apparence ne voit que les apparences comme signifiant. La non reconnaissance du clochard est ce qui est prolongée et validée dans la société par l&amp;rsquo;exclusion. Le lecteur peut interroger son propre rejet, ou sa validation du jugement du narrateur, la reconnaissance ou pas d&amp;rsquo;une référence, d&amp;rsquo;un je référent, ainsi que les conséquences de ses choix. Le clochard, comme tout lecteur impuissant, veut croire en ceux qui ont le pouvoir, au moins d&amp;rsquo;humain à humain, en des héros, des gens qui voient clair. Le narrateur voit surtout sa différence, et c&amp;rsquo;est dans le déni de son vide intérieur par l&amp;rsquo;illusion de ses propres apparences, qu&amp;rsquo;il le tue, de façon totalitaire pour nier l&amp;rsquo;histoire du clochard, le respect de l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;un homme, mais aussi contre un autre totalitarisme qui exigerait qu&amp;rsquo;un vide intérieur doit s&amp;rsquo;exprimer dans un vide extérieur.&lt;/p>
&lt;p>Pour échapper à l&amp;rsquo;identification à ce je détestable, on serait tenté de s&amp;rsquo;identifier au second rôle sans personnalité, torturé et ignoré, mais à travers lui on constate les limites d&amp;rsquo;une passivité qui laisserait l&amp;rsquo;autre faire et tolérer ses erreurs pour le faire évoluer. Est ce que la victime ne représente pas par son vide le narrateur lui même, personne méprisée par les moralistes? Le narrateur pourrait être en train de se suicider, déversant la violence coercitive de ses parents sur ses semblables, étouffant sa possible souffrance en la transférant sur ses victimes. La victime est aussi coupable, de suivre le narrateur, de ne pas le guider ou s&amp;rsquo;opposer à lui, de suivre alors l&amp;rsquo;autorité, en espérerant de lui une attention, et nourrir leur ego, alors qu&amp;rsquo;en fait le vide du narrateur entretient le vide de la victime. Elle emprunte un chemin mortifère et en se livrant à lui, en se donnant à lui, elle lui offre une chance de voir l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un geste gratuit, l&amp;rsquo;ouverture au sexe par exemple comme un don de soi, et qui remettrait en cause le narrateur, mais ce dernier ne voit que son ordre imposé, l&amp;rsquo;ordre d&amp;rsquo;une personne souffrante qui subit et une personne qui jouit de son pouvoir sur l&amp;rsquo;autre, le plaçant en animal dominant par son évaluation de la réalité, comme réalité terne et cynique. La victime est présentée comme complice de la désillusion. Le narrateur augmente sa valeur dans les apparences et c&amp;rsquo;est cette valeur que la victime tente de s&amp;rsquo;accaparer. La décomposition de l&amp;rsquo;intime nous rend extérieur à tout plaisir, et nous place en observateur de tout ce cinéma, comme si la volonté du narrateur n&amp;rsquo;était pas l&amp;rsquo;object, mais d&amp;rsquo;observer la volonté de la victime qui séduit le narrateur pour acquérir son du, dans un rapport de force où c&amp;rsquo;est lui qui est désiré, envié. La victime devient un objet qui perd son humanité, et qui l&amp;rsquo;accepte par cynisme, en préférant coucher avec un mec bien gaulé et mourir, se voir humilié par un puissant indifférent que vivre dans l&amp;rsquo;anonymat.&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur exploite son masque et les peurs de son entourage qui veulent rester dans le confort de leur monde, qui leur donnerait accès à une sorte de légitimité dans un désir et une violence cadrée. C&amp;rsquo;est à partir de ce cadre que le narrateur voit l&amp;rsquo;opportunité de voir en face son vrai visage, la face mortifère de son organisation, l&amp;rsquo;absence de bienveillance, le vide derrière ses intentions. Il se refugie alors dans un mythe inconscient de violence et d&amp;rsquo;indifférence, où l&amp;rsquo;autre a volé son âme, ne lui apporte rien, ne va jamais vers lui. Peut être qu&amp;rsquo;il se venge de sa mère de l&amp;rsquo;avoir sevré pour le faire entrer dans le monde du père, vide de sens, de lui donner un accès qu&amp;rsquo;à un succédanné d&amp;rsquo;amour avec la condition qu&amp;rsquo;il ait un succédanné de vie. Sa vie futile, d&amp;rsquo;enfant qui se relève après avoir fait une bêtise, et qui fait perdurer son masque, devient parfois une camisole où son surmoi n&amp;rsquo;a plus de place car pas fait pour un simple masque qui n&amp;rsquo;apprend rien. Malgré tous les efforts sur lui même, à ne pas être lui, à s&amp;rsquo;anéantir, à laisser l&amp;rsquo;autre être, l&amp;rsquo;autre ne le sauve pas de lui même, et il est lui même humilié par le vide où mène l&amp;rsquo;impasse qu&amp;rsquo;il a lui même choisi de prendre, maintenant seul, sans personne pour le guider, humilié par une absence d&amp;rsquo;accès à la passion, dûe à la médiocrité de son milieu, faire de ce crime sur lui un crime sur le monde, et marquer le monde par la souffrance de la mort qui s&amp;rsquo;est abattue sur lui. Le narrateur humilie d&amp;rsquo;autant plus ses victimes en situation de vulnérabilité misant leur survie sur une comédie, en se cachant derrière son masque de personne indépendante, invoquant le jugement moral qui fait du plus fort, de la personne dynamique arrivée, qui parle bien, celui qui a droit sur tout, face à l&amp;rsquo;impuissance d&amp;rsquo;un lecteur et de sa morale.&lt;/p>
&lt;p>Dans la vision de l&amp;rsquo;autre, il y a un espace de possibilités car c&amp;rsquo;est leur regard qui parvient à faire évoluer ce je, par exemple à travers la secrétaire ainsi que le gay, qui rend son je factice possiblement intéressant, qui le libère d&amp;rsquo;une perte de la morale qui le figerait dans l&amp;rsquo;enfance. Face à l&amp;rsquo;indifférence d&amp;rsquo;un personnage qui désamorcerait les situations de domination, le je est aussi capable de s&amp;rsquo;arracher du regard de l&amp;rsquo;autre pour retrouver un regard neutre sur soi, et inversement grâce à l&amp;rsquo;autre s&amp;rsquo;arracher d&amp;rsquo;un regard sur soi toxique, et jouer de son propre masque. L&amp;rsquo;identité se construit au niveau des choix dans ce qui est possible et accessible, plus que par rapport à quelque chose de figé, ce qu&amp;rsquo;on pense, ses capacités intellectuelles, ou ses connaissances, ou à un quelconque mérite à obéir ou suivre un modèle. Le je s&amp;rsquo;articule entre soi et le monde. C&amp;rsquo;est un objet du monde, et le principal sujet pour soi. Il permet d&amp;rsquo;établir un calcul entre la réalité et les intentions, d&amp;rsquo;y rechercher la praticabilité d&amp;rsquo;une ambition, quitte à, dans le cas du narrateur, chercher des ambitions prosaïques.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une action accessible indépendemment du sens&lt;/strong>
Le je dans l&amp;rsquo;action rentre dans la matière. Il prend ses distances avec le regard jugeant que le lecteur peut invoquer s&amp;rsquo;il en a besoin, regard qui peut être un frein moral, une identification limitée où qui peut être aussi un frein à l&amp;rsquo;inspiration, devant l&amp;rsquo;incapacité d&amp;rsquo;imaginer une ligne romanesque, sans l&amp;rsquo;aide de la référence d&amp;rsquo;un existant, où d&amp;rsquo;une symbolique. L&amp;rsquo;action reste ouverte comme si prête à réagir et suivre l&amp;rsquo;interprétation d&amp;rsquo;un regard extérieur. Elle est dans un je qui est en même temps vu par soi et associé à son masque, à quelque chose qui n&amp;rsquo;est pas lui, et qui est comme pour un enfant une action indéfinie, qu&amp;rsquo;on ne peut associer à la personne tant qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est pas répétée et revendiquée. L&amp;rsquo;action est alors ouverte.&lt;/p>
&lt;p>Dans le livre, pour agir il ne faut pas chercher à se voir par un prisme d&amp;rsquo;interprétation mais garder une distance permettant de désinvestir l&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;un sens prédéfini et laisser le geste exprimer ce qu&amp;rsquo;il a à dire, de l&amp;rsquo;inconscient ou de soi, et le sens apparaître hors de sa volonté, suivant l&amp;rsquo;interprétation des autres, dans la confiance du jugement de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;action est décomposée comme pour montrer l&amp;rsquo;indifférence à soi de son action, juste perçue comme une action du corps, sans apport à un égo imaginaire, du camp du bien. Le matérialisme devient avant tout un rituel, avant d&amp;rsquo;apposer un sens et être une morale de profit. C&amp;rsquo;est dans l&amp;rsquo;intime quand le narrateur pense devoir se définir qu&amp;rsquo;il agit suivant une morale cynique faite de fadaises qu&amp;rsquo;il a ingurgité. Le lecteur peut y voir un espace. L&amp;rsquo;action est découverte en même temps qu&amp;rsquo;elle opère. Le sexe par exemple suit une ligne imaginaire qui se concentre d&amp;rsquo;abord sur le comment, et dans les enchainements essaye de s&amp;rsquo;attacher à une plausibilité, une cohérence avec un soi qui se construit, prenant en compte le désir de l&amp;rsquo;autre ou pas, et c&amp;rsquo;est dans l&amp;rsquo;absence de demande de l&amp;rsquo;autre, dans sa soumission au pouvoir, que son ombre s&amp;rsquo;engouffre. L&amp;rsquo;accès au sexe vide la rencontre de tout enjeu. L&amp;rsquo;accès au sexe n&amp;rsquo;est que la suite logique de l&amp;rsquo;entraînement physique du narrateur, de ses apparences. La rencontre est permise car pas cadenassée dans des règles morales, ou des règles amoureuses. Elle ne semble marcher que parce que rien n&amp;rsquo;est attendu sinon une jouissance sans lendemain. La torture peut être vue comme révélatrice d&amp;rsquo;un vouloir savoir faire, mais un savoir faire individualiste, pas coopératif. Ce savoir faire est une décomposition de tout, expression du rationalisme capitaliste qui dépouille la réalité de l&amp;rsquo;inexpliqué, du respect de la magie du monde. C&amp;rsquo;est aussi une négation de tout attachement, de tout création d&amp;rsquo;un lien avec autrui.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>
L&amp;rsquo;auteur semble placer le lecteur face au quiproquo, dans une position d&amp;rsquo;observateur tout autant privilégié qu&amp;rsquo;impuissant, livrant des informations succintes que le lecteur penserait suffire pour mieux le tromper, le confrontant à l&amp;rsquo;ambiguité d&amp;rsquo;une figure qu&amp;rsquo;on pense insoupçonnable par une construction culturelle, mais qui réprésente une figure morte qui éloigne de la réalité, de l&amp;rsquo;attention au moment présent, de constat des signes, et enfonce dans le déni. Il utilise ainsi la naïveté du lecteur, qui penserait pouvoir critiquer la figure, naïveté de la vie, exploitée par le narrateur, dans laquelle le lecteur est complice, dans le fait de se protéger par l&amp;rsquo;image et ne pas dévoiler sa médiocrité progressivement à l&amp;rsquo;autre, de laisser sa place au narrateur dans la vie. Le narrateur ne cherche pas à se différencier dans son intention ou dans sa réflexion, du lecteur. Face à la réalité du je d&amp;rsquo;un autre, l&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur semblent devenir des concepts parodiables. Le lecteur peut alors constater ses propres conceptions flottantes, qui place sa propre image à son avantage, mais dans un monde illusoire en partie hérité. Sa morale est mise à l&amp;rsquo;épreuve, le jugement d&amp;rsquo;une personne utilisant son corps pour s&amp;rsquo;accaparer une valeur apparente pourrait être une justification d&amp;rsquo;une punition, du meurtre symbolique de sa valeur, le narrateur devenant une personnification qui offre un point de vue parodique de la morale du lecteur, ainsi qu&amp;rsquo;un outil imaginaire pour appliquer une négation sur des symbôles de ce qui peut aliéner le lecteur.&lt;/p>
&lt;p>Agir, parler, ne semblent avoir aucune conséquence dans ce monde. La morbidité semble être comique. Une dépression cloisonnée est déplacée dans les rouages de la réalité pour la faire déraper mais rien ne change réellement. Les règles enferment le narrateur dans l&amp;rsquo;impuissance comme le lecteur. Le lecteur ouvert à la culture du peuple se retrouve démuni, seul avec ses idéaux.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une absence de réciprocité&lt;/strong>
La violence trahit la présence du jugement et d&amp;rsquo;une volonté de performance pour y faire face. Le sexe semble être alors empreint de désillusion, d&amp;rsquo;une objectivité qui dépouille la relation d&amp;rsquo;autres choses que du pouvoir, un constat de vide faisant de la mort absurde, une continuité de l&amp;rsquo;absurdité du vide quotidien. Le plaisir semble être non intentionnel et individualiste, et le narrateur ne semble plus concerné, comme si au delà de se conformer à une image, il constatait son absence à ce devoir. On pourrait imaginer une mise en abîme du père de l&amp;rsquo;auteur, dont les succès matérialistes ne l&amp;rsquo;impressionnait pas, ne le nourrissait pas, indifférent à l&amp;rsquo;augmentation de sa propre valeur dans la capacité à avoir dominé l&amp;rsquo;autre, à avoir eu accès à son intimité, à sa vie, à son image, son identité, dont la valeur n&amp;rsquo;est définie qu&amp;rsquo;au regard de ceux qui ont le pouvoir.&lt;/p>
&lt;p>Il y a un espoir à mettre de l&amp;rsquo;intention, dans le bien être de l&amp;rsquo;autre, pas pour le protéger de la violence de la société, mais investi d&amp;rsquo;une vision alternative. Ce que permet ce monde des apparences est de présenter une multiplicité, car les apparences sont relatives. Cette relativité est un espoir. Si on meurt dans le monde de quelqu&amp;rsquo;un, on peut chercher à vivre dans le monde d&amp;rsquo;un autre. Dans ce monde aux milles facettes, certains enjeux propres au narrateur peuvent s&amp;rsquo;exprimer. Le narrateur surfe sur le déni, sur la force de négation de la société, négation de son être. Il ne fait que répliquer le système et projeter dans ses relations ses pulsions non maîtrisées espérant que le système se régule en même temps que lui et le fasse évoluer. Dans son impasse, il n&amp;rsquo;a que faire de l&amp;rsquo;évolution de l&amp;rsquo;autre, et de la solidarité envers son prochain.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La possibilité de l&amp;rsquo;amour&lt;/strong>
Betany meurt parce qu&amp;rsquo;elle croit en la comédie, en l&amp;rsquo;intention, en la composition du masque, et que la comédie sauvera le narrateur. Elle se laisse naïvement séduire par le masque du narrateur mais n&amp;rsquo;a pas accès à ce qui est derrière les apparences, et ne peut que se tromper, et en ne s&amp;rsquo;interrogeant pas, ne peut voir son action, ne peut voir qu&amp;rsquo;en s&amp;rsquo;attachant au masque, la verrue qui permet au narrateur de survivre, elle s&amp;rsquo;attache ce qui le consume. Le narrateur n&amp;rsquo;a pas cette foi d&amp;rsquo;une réciprocité possible dans ces conditions et laisse alors son masque la tuer.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une lutte de tous les instants qui peut occulter toute lucidité&lt;/strong>
La société moderne mettant des parvenus à la tête deviendrait une camisole de protection contre la compréhension de la vie, car une identité ne peut pas se former sur des apparences qui n&amp;rsquo;offre aucun retour à l&amp;rsquo;homme, et qui se supperpose à une ombre dont personne n&amp;rsquo;a de réponse satisfaisante. L&amp;rsquo;individu s&amp;rsquo;enferme dans une boucle imperméable à la réalité. L&amp;rsquo;auteur trouve une joie dans l&amp;rsquo;acceptation de cette forme de tragique, qui fait la vie des idiots, les personnes aliénées, des insensibles, qui perdent le lien avec le sens de leur vie. Peut être se voit il cynique courir après l&amp;rsquo;humiliation de son père, en cherchant à correspondre à l&amp;rsquo;image du fils recherché tout en sachant que derrière il se tue, il crée l&amp;rsquo;erreur qui tue l&amp;rsquo;espoir d&amp;rsquo;être lui par absurde obéissance à un père, mais aussi à une société absurde. Il ferait ça parce que tout qui pourrait se batir de sincère aurait été fait hors sol et se serait effondré. Dans la répétition de l&amp;rsquo;erreur, à travers Jean aussi qui l&amp;rsquo;aime par erreur, on décèle une foi en soi, malgré l&amp;rsquo;absence de mérite, à travers une espérance, au delà de la vérité ou de la justice, celle de continuer de vivre, d&amp;rsquo;avoir des interactions humaines, de faire semblant et par là d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;agir et de juger sans s&amp;rsquo;entraver, sans faire appel à une autorité dévitalisée, de s&amp;rsquo;en tenir à son système de valeurs, même absurde, et de faire avec. On constate que la société est trop forte, qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a pas de vraie prise sinon de faire semblant, qu&amp;rsquo;obéir nous aliène et ne nous donne pas d&amp;rsquo;issue, sinon de constater le comique, le dérisoire de ce qui nous reste, la conscience de la mortalité, de la souffrance et de l&amp;rsquo;aliénation. On sent aussi une volonté de trouver un lien entre l&amp;rsquo;action et l&amp;rsquo;intérieur, une exigence à être malgré le fait que l&amp;rsquo;intérieur n&amp;rsquo;est pas prêt. Il y a aussi dans la torture blasphématoire, une action symbolique capable de détruire le côté sacré des archétypes figés dans la société moderne. Devant un absurde assumé, une fois la pulsion de mort exprimée ramenée à la conscience, une fois la violence en soi libérée, exprimée, une fois l&amp;rsquo;impuissance du système à réguler sa propre impuissance, une fois assumée le passé et son héritage d&amp;rsquo;incohérences, que faire, comment arpenter son propre chemin du il, dépersonnalisé du père, sur lequel on n&amp;rsquo;a pas prise et auquel on ne peut s&amp;rsquo;identifier, vers le je, pas le je du roman, mais son propre je, probablement aussi désorganisé.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie. On peut y voir un désillusion mathématique, action, une appréciation de la simplicité, une livraison d&amp;rsquo;un soi qui n&amp;rsquo;attend pas grand chose, et rien en retour, pas d&amp;rsquo;amour, le vide.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item></channel></rss>