<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2023 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, le narrateur est emporté par la dynamique du monde de la mode. Il y a une forme de comique dans l&amp;rsquo;incohérence des dialogues, où le cool, le glamour, la peur du grain de sable, sert de glue. Une conversation banale, incohérente, peut cacher la réalité d&amp;rsquo;un script, dont le sens n&amp;rsquo;est pas à la portée des gens. Cette dissimulation du sens fait grandir le pouvoir des terroristes, des espions, la croyance d&amp;rsquo;un complot, et d&amp;rsquo;un sens caché confisqué par d&amp;rsquo;autres. Ce qui reste devient une performance, certains jouant leur rôle correctement, alors que d&amp;rsquo;autres en seraient incapables. L&amp;rsquo;amour et la mort n&amp;rsquo;existent que comme une fabrication mêlée d&amp;rsquo;opportunité. Le fabriqué a envahit la réalité, jouer le rôle d&amp;rsquo;une victime, d&amp;rsquo;un espion, sans que rien n&amp;rsquo;ai de sens, indifférents aux morts qui ne semble pas avoir de lien scénaristique avec les principaux protagonistes. Le narrateur est piégé par son ego, le désir de facilité et de cool. Il est utilisé comme porte étendard du cool face à la politique, le terrorisme étant une appropriation de la force par le monde de la mode, qui ne peut agir que de façon absurde et aléatoire, car basé sur du vide. Par analogie la pornographie peut être vue comme une attaque de gens beaux et vides contre un monde où ils n&amp;rsquo;ont plus de place économiquement.
La logique d&amp;rsquo;acteur du narrateur le place dans une situation d&amp;rsquo;impuissance, où son attention est focalisée sur le décor, le fait d&amp;rsquo;énoncer un script, sans chercher aucune profondeur, soumis au script, incapable de réagir au monde plus que ce qu&amp;rsquo;on lui permet. De nouveau on se retrouve confronté à la pression de l&amp;rsquo;apparence, mais sans plus aucune liberté. Il n&amp;rsquo;est plus que l&amp;rsquo;outil promotionnel de son vide.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>Eyes Wide shut</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -&lt;p>Dans le film, le désir est emprisonné dans les hautes sphères de la distinction sociale. L&amp;rsquo;identité sociale devient une prison mortifère qui se cristallise dans des masques en pate. Le rituel semble être une mascarade, un avertissement sur ce vers quoi se dirige le mari s&amp;rsquo;il continue à s&amp;rsquo;aveugler.&lt;/p>
&lt;p>Sous son regard de médecin, pensant être là pour corriger les accidents de la vie, dans une optique de soin, la mort se présente plutôt comme un signe de trop de vie, comme moteur de la narration.&lt;/p>
&lt;p>Seule la prostituée voit dans les gestes du médecin un amour désexualisé lié à son statut. Dans cet amour, elle sacrifie sa vie et ainsi en transmettant cet amour rétablit ce rôle désintéressé dans une logique amoureuse.&lt;/p>
&lt;p>Le couple chemine vers plus de conscience. La femme semble se servir des épreuves de son mari pour souligner les contours de son influence.&lt;/p>
&lt;p>Le mari intègre une conscience plus fine des enjeux sexuels, sa position réelle dans son couple, où il ne peut décider rien de lui même, incapable de se détâcher du lien trop fort, quasi surnaturel, qu&amp;rsquo;il a avec sa femme.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/eyes-wide-shut/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>À qui s&amp;rsquo;adresse le livre?&lt;/strong>
Un livre dont le héros est un yuppie a quelque chose de repoussant. Le secteur de la finance ne semble pas être une source d&amp;rsquo;histoires intéressantes, mais que signifie intéressant et qui décide de ce qui l&amp;rsquo;est sinon chacun par rapport à son histoire. Le banal peut être une invitation à passer sous le radar de personnes normales. Cette banalité assumée cache une peur d&amp;rsquo;attirer l&amp;rsquo;attention pour privilégier une certain liberté, dans l&amp;rsquo;exploitation d&amp;rsquo;une position sociale pour certains, ou pour chercher à se connaître pour d&amp;rsquo;autres. Le secret crée une relation unique, privilégiée et exigente à soi-même, différente du rapport à l&amp;rsquo;autre aussi risquée mais plus vague.&lt;/p>
&lt;p>Le lecteur passif qui s&amp;rsquo;est fait confisqué son regard et qui ne suscite qu&amp;rsquo;indifférence finirait par douter de son exisence dans la vie des autres et est invité à se confronter à cette problematique.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le contexte particulier&lt;/strong>
La société décrite est présente chez le personnage principal, dans les marques qu&amp;rsquo;il affectionne, alors qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est nulle part. L&amp;rsquo;histoire de l&amp;rsquo;époque glisse sur lui, ne le concerne pas, et il s&amp;rsquo;approprie une identité sans rapport avec sa propre histoire.&lt;/p>
&lt;p>Dans le regard, on reconnaît une volonté de voir la réalité telle qu&amp;rsquo;elle est, sans s&amp;rsquo;épargner, disparate, avec la place de chacun, les univers entrecroisés. La faiblesse d&amp;rsquo;un système où tous se voient comme des ombres, est alors que la justice ne peut se faire, la souffrance ayant été cachée sous la surface et n&amp;rsquo;est plus utilisée comme indicateur. La mort du clochard découle d&amp;rsquo;une logique plus grande que les bonnes intentions d&amp;rsquo;un individu, car l&amp;rsquo;individu est traversé par des intentions qui le dépassent.&lt;/p>
&lt;p>Le monde des apparences est un monde où les interprétations sont faussées et manipulées, où l&amp;rsquo;histoire est déléguée à l&amp;rsquo;autre, et où on perd la capacité à composer la notre. Une action qui n&amp;rsquo;a plus de réalité oscille entre expérimentation et exploitation par déni d&amp;rsquo;interprétation. L&amp;rsquo;intention et son expression sont occultées pour favoriser l&amp;rsquo;action. La parole, le dialogue, la compréhension perdent de leur valeur. La fuite en avant est un sacrifice de ses convictions intérieures pour obéir aux formes extérieures, à la pulsion mortifère de la société de déposséder l&amp;rsquo;homme de son action, en marchandant l&amp;rsquo;accès à l&amp;rsquo;eros, à l&amp;rsquo;identité, affamant l&amp;rsquo;exclus, laissé à la merci de la défiguration et dépersonnalisation. Il peut aussi être vu comme un surinvestissement du temps présent qui s&amp;rsquo;agite, constamment menacé de mort.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une étrangeté permanente&lt;/strong>
Dans le livre, personne ne se questionne. On ne sait pas pourquoi dans ce monde, on ne se contente pas de la simplicité et du naturel, et les scènes intimes, qui devraient être le règne de la nature, sont pleines de ces dénis du plaisir naturel, pour favoriser, non le simple jeu, mais le lieu de l&amp;rsquo;action et du pouvoir physique. Ce pouvoir est à double tranchant, permettrait de s&amp;rsquo;émanciper de sa condition au risque de s&amp;rsquo;éloigner de la nature. Le pouvoir de reporter ses pulsions est illusoire, et se reconnecter avec ses émotions n&amp;rsquo;est que partiellement libérateur, l&amp;rsquo;ambivalence venant du fait que ces émotions peuvent être frelatées, venir d&amp;rsquo;une part de nous médiocre en miroir à la société.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le travail de l&amp;rsquo;auteur&lt;/strong>
L&amp;rsquo;auteur fait mine de s&amp;rsquo;effacer face à la réalité, mais travaille surtout à l&amp;rsquo;épouser. Sans arrêt il essaye de trouver une voie pour le narrateur, et bute sur elle. Sans arrêt il le fait se confronter à des personnes, mais ne trouve pas en lui de quoi créer une vraie relation. Il est avec lui dans ses impasses. Il voit en lui les automatismes qui le permettent de ne s&amp;rsquo;intégrer qu&amp;rsquo;en apparence, mais bute pour aller plus loin, malgré tous les pouvoirs à disposition qui dépassent le commun des mortels. La société est au croisement de la bénédiction et de la malédiction. Le narrateur est dépossédé de la logique et cède à la logique de la société, qui le condamne en tant qu&amp;rsquo;individu. Le narrateur est entre le rejet, la peur, et l&amp;rsquo;attirance vers sa propre ombre capable de prendre possession de son corps. Cette tension crée une sorte de verticalité qui replace le corps dans le monde, au delà des limites de l&amp;rsquo;esprit. Les victimes ne sont plus que d&amp;rsquo;autres ombres qui luttent avec elles même, pour se conformer aux apparences, et qui ont perdu une capacité à être plus que des personnages secondaires et de simples variables d&amp;rsquo;ajustement.&lt;/p>
&lt;p>En décelant les rapports de classe dans le quotidien, on remarque chez le narrateur une absence de rempart contre les inégalités, qui prendrait plutôt part à leur exploitation. La gloutonnerie de son ego, qui s&amp;rsquo;identifie à sa postion, passe avant le respect de l&amp;rsquo;autre. Le respect de son héritage de classe l&amp;rsquo;ancre dans la réalité bien plus que le discours égalitaire sans fondement dans ses relations.&lt;/p>
&lt;p>À travers ce personnage amoral, l&amp;rsquo;auteur échappe aux regards moralisateurs et à leur pouvoir paralysant, et déplace les enjeux au niveau de chacun, où chacun doit invoquer son surmoi, au lieu de compter sur un autre. À travers ce personnage qui n&amp;rsquo;explique rien, il nous place devant les faits et ne se limite pas aux seuls qu&amp;rsquo;on puisse comprendre, avec le danger d&amp;rsquo;être possédé par eux, et par leur ambiguité. Il en appelle à notre propre histoire, nos propres souffrances qui trouvent un écho dans leur surgissement absurde. Est ce que l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;explication signifie que l&amp;rsquo;auteur ne concède aucune vertu au narrateur, l&amp;rsquo;exposant au mépris de chacun, utilisant sa seule faiblesse probable, celle de pouvoir être imaginé par un lecteur? Ou est ce qu&amp;rsquo;il cherche à assumer tout ce mépris des autres, accepter de se battre contre tous, accepter le tragique de l&amp;rsquo;impasse?&lt;/p>
&lt;p>Malgré l&amp;rsquo;impasse, l&amp;rsquo;auteur affronte le réel, par le réel, s&amp;rsquo;affronte lui même, en soutire l&amp;rsquo;absurdité comique et tragique. Il paye de sa personne pour mettre de l&amp;rsquo;information dans le monde sans auto complaisance.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La désacralisation de l&amp;rsquo;autorité et de l&amp;rsquo;humain&lt;/strong>
Comment échapper à des personnages de pouvoir qui font loi dans la société? L&amp;rsquo;une est de se soumettre à ce constat et de trouver sa voie hors des hauteurs de leur regard. L&amp;rsquo;autre serait de leur renvoyer le vide de leur regard, de se jouer des limites de leur valeurs.&lt;/p>
&lt;p>Dans la soumission aux autres, à leur regard, le narrateur abandonne du temps de sa vie, mais il l&amp;rsquo;abandonne le temps où il est sous le regard d&amp;rsquo;un autre, son regard regardant ce regard. Dans cette soumission, il en apprend sur les gens qui l&amp;rsquo;entourent. Ils ne respectent pas ces gens par principe, femme, pauvre, enfant, mais juge ce qu&amp;rsquo;ils apportent et expriment, les indices qu&amp;rsquo;ils donnent pour savoir ce qu&amp;rsquo;on attend de lui, un peu comme un enfant. Le combat pour les apparences est aussi un combat pour le temps avant de mourir. En s&amp;rsquo;étouffant il perd aussi sa capacité à reconnaître la douleur. Devant la mort de l&amp;rsquo;autre, il enterrine sa perte de contact avec la vie et inverse l&amp;rsquo;univers du délire, rendant le monde délirant et incapable par rapport à lui, lui transformant mais jamais transformé. L&amp;rsquo;enjeu de la société individualiste se retrouve dans cette mise en scène, une personne peureuse cherchant une position pour se sentir satisfait d&amp;rsquo;être soi et pas un autre, faisant passer les épreuves à d&amp;rsquo;autres plus faibles, pour les disqualifier dans leur naïveté. Mais dans sa logique, une victime ne devrait pas survivre dans ce monde, ce qui le satisfait dans le choix d&amp;rsquo;être qui il est, juste quelqu&amp;rsquo;un qui survit en apparence. D&amp;rsquo;un point de vue fictionnel, l&amp;rsquo;auteur cherche la connaissance de ce milieu, sans s&amp;rsquo;impliquer émotionellement, et tout en méprisant ces gens de façade, incapable à leur donner un vrai rôle dans la vie de qui que ce soit et qu&amp;rsquo;il place de façon cynique, prétextant l&amp;rsquo;époque, en victimes de la vie avec une pulsion d&amp;rsquo;aller plus loin.&lt;/p>
&lt;p>Dans le meurtre, il réintroduit la mortalité dans le système totalitaire des apparences qui semble figer des impressions dans le monde au delà des intentions, impressions qui jouent le rôle de l&amp;rsquo;autopromotion du système, dans une logique de spectacle, qui fige la croyance dans les apparences, qui donne l&amp;rsquo;illusion de facilité. Il confronte ce monde aux limites humaines, celle de punir ceux qui occultent le cheminement et ne voient que le résultat. Son action, même purement fictionnelle et symbolique, coûte au lecteur celui d&amp;rsquo;assister à ses errances, tout comme il coûte de se confronter à la réalité, où l&amp;rsquo;indifférence a aussi un sens. Dans le meurtre, il précipite l&amp;rsquo;échec de certaines relations, en fait un non exemple, enterrine le fait que ces relations ne changent pas sa condition, crée une scission entre sa vie quotidienne dans laquelle il cherche à avancer, et le nihilisme profond qui le ronge qu&amp;rsquo;il veut ensevelir dans le secret.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Les enjeux de l&amp;rsquo;intime&lt;/strong>
Ici, tout s&amp;rsquo;effondre, et ce n&amp;rsquo;est pas l&amp;rsquo;endroit où l&amp;rsquo;échange se retisserait. L&amp;rsquo;important n&amp;rsquo;est plus avec qui échange il y aurait, mais de rappeler dans la relation amoureuse la relation de pouvoir. Dans la déception de l&amp;rsquo;autre qui pensait pouvoir être intégrée dans l&amp;rsquo;univers des puissants, il y a le rappel de la relation de pouvoir que le partenaire espérait fuir, le rappel de l&amp;rsquo;absence de son droit à la parole, de sa passivité imposée. Dans l&amp;rsquo;absence de sentiment, il rappelle le mécanisme de survie, la peur de mourir en tuant l&amp;rsquo;autre dont la simple existence le menace, le simple doute d&amp;rsquo;être utilisé lui rappelle son quotidien cauchemardesque.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un je appauvri&lt;/strong>
Le je est une mise à distance, qui pourrait permettre de se dissocier et de privilégier sa survie face à l&amp;rsquo;adversité. Pour le narrateur, c&amp;rsquo;est plutôt la possibilité de se consommer lui même, se satisfaire de qui il est. Le narrateur entre dans le temps des autres, alors que le lecteur est en dehors, dans le regard de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;apparence n&amp;rsquo;est pas naturelle. Elle est une construction qui impose une vision où le dialogue n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une contrefaçon de communication et où la place de l&amp;rsquo;autre est prédéfinie dans l&amp;rsquo;imaginaire de certains.&lt;/p>
&lt;p>Dans un je inscrit dans l&amp;rsquo;action, l&amp;rsquo;auteur cherche à capter le mouvement. Si le je n&amp;rsquo;a pas de constance, et que le je actuel n&amp;rsquo;a plus de sens, le je pourrait être cet autre, et le choix d&amp;rsquo;être médiocre serait un choix de cible. La narration invite à cette inconstance et se découvrir dans un autre contexte, pas celui dans lequel on baigne et qui peut être une impasse, mais quelque part dans la société. L&amp;rsquo;identité se construit par rapport à ses choix, et plus par rapport à ce qu&amp;rsquo;on pense, ses capacités intellectuelles, ou ses connaissances.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Le jeu au sein de tout ça&lt;/strong>
L&amp;rsquo;échange ludique à discerner ce qui vient de soi ou de l&amp;rsquo;autre nous rappelle un temps où les piques étaient accueillies par un esprit désireux d&amp;rsquo;être bousculé et retourné, de jouer avec l&amp;rsquo;ambiguité, un temps où les relations de pouvoir se jouaient dans la parole. Il y a une certaine innocence enfantine à ne pas questionner l&amp;rsquo;intention et à croire l&amp;rsquo;erreur gratuite tant qu&amp;rsquo;elle ne nous touche pas. L&amp;rsquo;infantilisme est dans le refus du surmoi, la persistence à reproduire un comportement qui procure un plaisir direct et apparent. D&amp;rsquo;un certain côté le livre nous donne à travers la fiction du temps pour voir l&amp;rsquo;absurdité, le comique qui cache une réalité cynique.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Une action compatible avec la soumission&lt;/strong>
Le livre place l&amp;rsquo;action en deça de toute ambition démesurée. On pourrait espérer que le narrateur est une vision plus ludique de lui même, mais il reste le pion d&amp;rsquo;un style de vie particulier. La morale n&amp;rsquo;interviendrait qu&amp;rsquo;à posteriori de l&amp;rsquo;action. Ainsi le corps préserve son énergie. L&amp;rsquo;immoralité n&amp;rsquo;apparaît qu&amp;rsquo;a posteriori. Le sexe est impersonnel, et ne dépend pas des personnages, ni de leur personnalité, mais de leurs corps. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;instinct du corps, ce pourquoi il est conçu qui s&amp;rsquo;exprime, qui explore son identité et la fabrique, tant le mental est impuissant et mis de côté. En le mettant ainsi de côté, on replace l&amp;rsquo;être dans le monde physique, mais on perd l&amp;rsquo;être. Cette volonté de conclure et circonscrire une action dans le temps n&amp;rsquo;apporte rien, n&amp;rsquo;amène à rien, mais rappelle à quel point l&amp;rsquo;action de l&amp;rsquo;homme est peu de chose dans l&amp;rsquo;univers.&lt;/p>
&lt;p>Tout cet univers intègre des rôles iconiques, qui se croient protégés, un golden boy, un clochard, une femme pauvre, une femme sensible. Dans le livre, cette fermeture à investir un rôle prédéfini afin de devenir un engrenage de fiction, est une pratique condamnable et mortifère. Ces personnages sont eux même piégés par leur propres règles, par leur absence au présent et leur surinvestissement d&amp;rsquo;une position. Seuls sont alors épargnés les personnages qui semblent se tenir dans un angle mort et qui jouent contre une histoire qui dépasserait le cadre du présent.&lt;/p>
&lt;p>Le je est soumis au réel, à une action ou à une image. Il ne force rien sinon le recentrage sur la personne concrète, pour que la conscience s&amp;rsquo;habitue à cette réalité qui le dépasse en partie, comme si le cerveau s&amp;rsquo;adaptait physiquement à la conscience de ce je, cherchait à ressentir la physique du corps et de l&amp;rsquo;image.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;impuissance du lecteur&lt;/strong>
Dans l&amp;rsquo;intime, ce n&amp;rsquo;est pas que le rapport de soumission dans les &amp;ldquo;rapports de classe&amp;rdquo; qui s&amp;rsquo;exprime, mais aussi celui avec le lecteur, dont le narrateur n&amp;rsquo;a que faire. Il assume l&amp;rsquo;horreur et s&amp;rsquo;accomode bien de notre inconfort.&lt;/p>
&lt;p>Est ce que l&amp;rsquo;auteur met tous les moyens scabreux pour provoquer le lecteur passif, figé dans la déprime? en allant le chercher là où il est, dépassé par toute action simple, manger au restaurant, parler à des cadres, laissant faire tout ce qu&amp;rsquo;il déteste. Est ce que c&amp;rsquo;est lui même dont il se moque à travers tout ce qu&amp;rsquo;il déteste? Est ce qu&amp;rsquo;il ne cherche pas à agir, non dans un idéal, mais pas à pas, en commençant par le plus méprisable? L&amp;rsquo;amour, la honte et tout l&amp;rsquo;univers imaginé et vide du lecteur deviennent des concepts parodiés par leur vide. Le fait de ne voir les choses que par le prisme déformant d&amp;rsquo;un autre devient un mépris de l&amp;rsquo;essence des choses, et reviendrait à vivre dans l&amp;rsquo;erreur, à donner sa confiance à n&amp;rsquo;importe qui, à des ersatz d&amp;rsquo;humain.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;horreur inhumaine infligée à des naïfs prétendus innocents place face aux conséquences l&amp;rsquo;esprit endormi, bercé par les apparences et ses propres mensonges. Cette horreur se refuse à une explication simple, en dehors du temporel, à un dialogue biaisé. Le lecteur a la chance d&amp;rsquo;être en dehors de cet engrenage morbide, et est invité à choisir entre le risque d&amp;rsquo;essayer de comprendre dans le temporel et le confort de ne rien comprendre du dehors. Ce n&amp;rsquo;est pas non plus l&amp;rsquo;intention qui manque ou que la parole suffirait puisque rien ne se passe quand le narrateur décide de tout déballer.&lt;/p>
&lt;p>On pourrait croire dans le désespoir que la passivité laisserait pousser la germe d&amp;rsquo;une possibilité, celle de voir au delà de l&amp;rsquo;injustice, d&amp;rsquo;abandonner ce qu&amp;rsquo;on ne maîtrise pas. Ou est ce celà l&amp;rsquo;important se rappeler qu&amp;rsquo;on ne maîtrise rien et qu&amp;rsquo;il y a un plaisir à perdre différemment, à peaufiner cette perte. Le vide pourrait inviter à être rempli mais il y a un choix aussi à le laisser vide. Le vide contient une sorte de retrait, une occasion pour réinterpréter, une suspension de l&amp;rsquo;action, et potentiellement une attente pour penser nos manquements, les enjeux humains, sinon quoi on resterait cantonné au rôle d&amp;rsquo;observateur du pire et de complice.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Un mise en abîme du pouvoir moderne&lt;/strong>
Le narrateur se comporte en adolescent qui reproduirait les tics d&amp;rsquo;une époque, corrompu par un idéal de clarté, de sophistication et de puissance visuelle, comme affirmation de l&amp;rsquo;autorité qu&amp;rsquo;il détiendrait. Cette supériorité de la clarté envahit le terrain des relations humaines. Mais que ferions nous si nous avions du pouvoir. Ne chercherions nous pas à en profiter au détriment des autres? Est véhiculée une vision consumériste de l&amp;rsquo;humain, d&amp;rsquo;exploitation jusque dans la vie amoureuse, la rencontre échouant à être une occasion d&amp;rsquo;autre chose, mais le lieu de la vérité crue de relations dans la continuité de la misère quotidienne qui place chacun dans l&amp;rsquo;insatisfaction.&lt;/p>
&lt;p>La constante validation de la société en fait un martyre absurde qui ne peut évoluer. En se restreignant à l&amp;rsquo;apparence, il fait un travail d&amp;rsquo;enchanter sa propre réalité pour se la rendre supportable, et y jouer un rôle atteignable. L&amp;rsquo;apparence peut signifier peu de chose, mais la refuser pour ne pas en subir sa loi est une impasse, et un rôle même faux peut valoir mieux qu&amp;rsquo;aucun.&lt;/p>
&lt;p>Ce que permet ce monde des apparences est de présenter une multiplicité, car les apparences sont relatives. Si on meurt dans le monde de quelqu&amp;rsquo;un, on peut chercher à vivre dans le monde d&amp;rsquo;un autre. Et comme ces apparences sont fausses, aucun résultat n&amp;rsquo;est vraiment attendu et le plaisir n&amp;rsquo;est pris que dans l&amp;rsquo;action absurde.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;échec de la simple confrontation au réel&lt;/strong>
Nier ce qui se trouve au delà des apparences dans un milieu coercitif signifie emmagasiner de l&amp;rsquo;aveuglement et perdre le sens des relations humaines. À la question, le mal est il quelque chose qu&amp;rsquo;on fait ou quelque chose qu&amp;rsquo;on est, il nous pousse à croire que l&amp;rsquo;action fait loi, que le mal en soi peut n&amp;rsquo;être rien s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;a pas de prise sur la réalité. Il ne suffit pas d&amp;rsquo;être indifférent pour faire une action neutre, au contraire elle nous rapproche du mal, quand cette indifférence va jusqu&amp;rsquo;à mourir ou tuer, dépendant de quel rôle on prend. L&amp;rsquo;illusion serait de croire à la possibilité d&amp;rsquo;être un autre avec un risque à prendre d&amp;rsquo;abord intérieurement de disparaître. N&amp;rsquo;est ce pas un risque de la lecture, dans la volonté de dépasser soi, de prendre les lunettes d&amp;rsquo;un autre. Face à cette surenchère qui se consomme, cette auto exploitation sans limite, on est invité à s&amp;rsquo;échapper, chercher le calme, un stress plus abordable, et s&amp;rsquo;ouvrir à des situations moins paralysantes où on apprécierait notre vulnérabilité plus sereinement, plus sensiblement, adapté à son histoire, à l&amp;rsquo;abri de certaines règles, celles qui demandent de vendre son âme, à l&amp;rsquo;abri de l&amp;rsquo;appel au mythe de la force, d&amp;rsquo;un pouvoir total sur l&amp;rsquo;individu déraciné de toute histoire.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;intime est l&amp;rsquo;occasion du règlement de compte, de la vérité des relations, une mise en scène des relations de pouvoirs, où chacun est vu comme soumis, aux apparences face aux autres, aux pulsions vécues en cachette, croyant pouvoir utiliser ces apparences pour être libre, mais vulnérable à cette indifférence créée, à cet individualisme sous jacent, et ne parvenant pas à obtenir quoique ce soit en retour, tant la société n&amp;rsquo;en a rien à foutre. On pourrait croire qu&amp;rsquo;une rencontre suffit, avec Bettany par exemple, mais dans ce cas c&amp;rsquo;est une logique du système plus forte que l&amp;rsquo;humain qui apparaît, et l&amp;rsquo;incapacité homme ou femme de sauver d&amp;rsquo;autres personnes. Mais Bettany n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un personnage de roman. La logique plus grande est aussi de détruire ces images, d&amp;rsquo;admettre qu&amp;rsquo;elles existent au delà d&amp;rsquo;une lucidité de ne pas y croire, et qu&amp;rsquo;elles peuvent faire souffrir par notre attachement à elles, notre référence à elles, mais que ces images appartiennent au temporel, et que le carnage célèbre un détachement à l&amp;rsquo;illusion.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;énergie absente, on s&amp;rsquo;identifie à une lente progression, un lent réveil, à partir d&amp;rsquo;un rhythme fermé, où on enmêle ses nerfs pour créer une forme.&lt;/p>
&lt;p>Vidé de son énergie, on capte dans l&amp;rsquo;environnement cette même absence, la monotonie d&amp;rsquo;un hiver indifférent aux rayons du soleil. On trouve l&amp;rsquo;énergie ailleurs que dans une positivité fermée. On trouve la possibilité de démarrer de rien lentement, puis en accélérant son rythme.
L&amp;rsquo;énergie est différente de Dirty, et est plus accessible.&lt;/p>
&lt;p>Pour apprécier certains moments, il faudrait se voir seul face au monde, au milieu de ses bruits. En s&amp;rsquo;observant dans le monde, on le perdrait de vue. Sa cohérence apparente dont l&amp;rsquo;habitude donne forme, échapperait à notre regard pour devenir un bruit perceptible du coin de l&amp;rsquo;oeil. En se soustrayant d&amp;rsquo;un point de vue personnel sur le monde et sa logique, on voit sa propre histoire face à des éléments en réalité dissonants, dans des interstices étrangers de la vie des gens, cherchant un espoir de pouvoir sauter dedans.&lt;/p>
&lt;p>Dans Washing Machine, il n&amp;rsquo;y avait pas ces moments de brouillage qui peuplait la solitude. La solitude y était plus l&amp;rsquo;occasion de retrouver une force, une responsabilité à faire naître cette énergie adolescente, naïve, où on retrouverait des moyens simples, une puissance faite de rien.
Dans Diamond Sea, la répétition rappelait le temps, les nuages, la persistance d&amp;rsquo;éléments de la réalité, et permettait la perception de cette persistence.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans beaucoup de morceaux de Sonic Youth, chacun joue et se répond invitant celui qui écoute à entrer dans le jeu, par exemple en trouvant un écho dans la réalité, dans ses pas, dans son attention sélective du monde extérieur.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item></channel></rss>