<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 24 Mar 2023 22:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Midsommar</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/midsommar/</link><pubDate>Mon, 03 Feb 2020 23:45:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/midsommar/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/midsommar/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2020/midsommar.jpg" alt="midsommar" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>La joie de ressentir une confiance en l&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/midsommar/ -</description></item><item><title>Livres 2020</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/livres-2020/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/livres-2020/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/livres-2020/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Cinq mains coupées&lt;/td>
&lt;td>Sophie Divry&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2020/12/28&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mémoires d&amp;rsquo;une geisha&lt;/td>
&lt;td>Yuki Inoue&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2020/12/25&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un jour ce sera vide&lt;/td>
&lt;td>Hugo Lindenberg&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>2020/11/22&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Réfugiés&lt;/td>
&lt;td>Viet Thanh Nguyen&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2020/10/24&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vivre dans la rue à Paris au XVIIIe siècle&lt;/td>
&lt;td>Arlette Farge&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2020/09/30&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Manuel Pratique de Méditation: Les techniques de base&lt;/td>
&lt;td>Selim Aissel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2020/08/24&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Français malgré eux : racialistes, décolonialistes, indigénistes : enquête sur ceux qui veulent déconstruire la France&lt;/td>
&lt;td>Sami Biasoni&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2020/08/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Enfance Au Feminin&lt;/td>
&lt;td>Taslima Nasrin&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2020/07/19&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le coffret des abîmes&lt;/td>
&lt;td>Francis Stevens&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2020/05/31&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Au-delà des illusions&lt;/td>
&lt;td>Dương Thu Hương&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>2020/05/10&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ma Terre Empoisonnee&lt;/td>
&lt;td>Tran To Nga&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2020/04/13&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Aux Frontières De La Démocratie. De Calais à Londres Sur Les Traces Des Migrants&lt;/td>
&lt;td>Sophie Djigo&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2020/03/21&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Une Voix Différente: Pour Une Éthique Du Care&lt;/td>
&lt;td>Carol Gilligan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2020/02/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Eduquer ses enfants comme un renard&lt;/td>
&lt;td>Jean-Baptiste de Panafieu&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2020/01/05&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Pourquoi le patriarcat ?&lt;/td>
&lt;td>Carol Gilligan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2020/02/12&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2020/livres-2020/ -</description></item><item><title>Dirty God</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/dirty-god/</link><pubDate>Sat, 28 Dec 2019 13:16:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/dirty-god/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/dirty-god/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2019/dirty-god.jpg" alt="dirty god" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Demeurer un moment à une distance supportable de l&amp;rsquo;autre offre à son regard plein d&amp;rsquo;amertume le spectacle d&amp;rsquo;une vie qui se délite.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/dirty-god/ -</description></item><item><title>Le crépuscule de Shigezo</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/shigezo/</link><pubDate>Sun, 24 Nov 2019 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/shigezo/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/shigezo/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2019/shigezo.jpg" alt="Le crépuscule de Shigezo" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>La vie quotidienne peut s&amp;rsquo;ancrer dans des problématiques très terrestres, celles relatives à la garde d&amp;rsquo;un parent menacé par la sénilité. La situation angoissante d&amp;rsquo;une belle fille se profile à travers ses doutes et ses questionnements.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>La remise en cause&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Cette garde offre une occasion de prendre conscience de sa condition, de sa vulnérabilité aux aléas de l&amp;rsquo;existence et des interactions humaines. La communication entravée demande une attention particulière pour chercher les rares signes délaissés dans le courant de la vie, et arriver à répondre sans uniquement passer par la parole. L&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;alternative proposée par les proches, laisse à l&amp;rsquo;abandon un rôle sans contour, la poussant à d&amp;rsquo;abord imaginer, en questionnant ses convictions, son jugement, sa vision, puis chercher à s&amp;rsquo;incarner hors du connu, à l&amp;rsquo;opposé de la posture, et s&amp;rsquo;individuer, renonçant au confort de l&amp;rsquo;ignorance et acceptant les signes d&amp;rsquo;impuissance. Cette direction si elle mène à un échec, garde tout de même la trace d&amp;rsquo;une intention qui nourrit la structure narrative de la réalité, d&amp;rsquo;une inquiétude qui rappelle la couleur de l&amp;rsquo;arbitraire.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Le contexte social&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Ce rôle lié aux difficultés d&amp;rsquo;une personne renvoie à un héritage social, déconstruit une partie oubliée de la réalité, sur le devoir de chacun, la place de la cellule familliale. Par ses gestes simples et parfois maladroits, hors des certitudes, elle tisse un filet invisible dans le groupe. Les quelques manifestations de l&amp;rsquo;abject dans le quotidien pourraient être perçu par une attention aux aguets, parfois comme annodins, parfois comme expression baroque de la réalité, la preuve même qu&amp;rsquo;on est dans le monde physique et qu&amp;rsquo;on est à son écoute. La parole permet aussi de participer à ce monde physique. Est ce cette attitude clinique, ce recentrage forcé, qui permet de retrouver un regard? L&amp;rsquo;important est d&amp;rsquo;observer, comment une dimension humaine échappe à la prise en charge de la société, au programme social, et parvient à déjouer toute précaution, toute idée de faire rentrer l&amp;rsquo;humain dans un ordre artificiel, de façon insensique.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Le miroir de chacun&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Il y a une sorte de miroir entre les situations de la belle fille et du grand père. L&amp;rsquo;amnésie de Shigezo renvoit à l&amp;rsquo;ignorance de la belle fille à propos de la prise en charge de la vieillesse dans la société japonaise. La reconstruction d&amp;rsquo;un cadre de vie peut être vu comme une recherche de la mémoire et palier aux défaillances de l&amp;rsquo;autre, comme un acte de reconnaissance des limites de chacun. L&amp;rsquo;énergie désordonnée et potentiellement destructrice appelle une prudence qui se traduit en actes dans la vie, où le retrait serait un acte pudique face à la vie, et non un refus.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Une attention permanente&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Les incidents demande une attention permanente, et une nécessité de décision bornée dans le temps. Ce temps toujours trop court pour prendre la bonne décision appelle des erreurs et des sacrifices, l&amp;rsquo;ignorance étant la réalité principale avec des conséquences pouvant se payer cash. La belle fille tatonne pour trouver ses marques et malgré une information lacunaire prend le risque d&amp;rsquo;une position, soulagée du poids de certaines illusions qui l&amp;rsquo;aurait emporté dans le courant. Cette position n&amp;rsquo;est pas fixe, mais consiste plus en un choix de pratiques dans le temps. Les convictions, en se consolidant, forment un terreau sur ce fil temporel pour qu&amp;rsquo;une plante, qu&amp;rsquo;elle soit majestueuse ou minuscule, y pousse. Elle permet ainsi de laisser entrer en elle autant les rayons du jour, sous formes de situations nouvelles, que l&amp;rsquo;ombre, par les nouvelles menaces sur sa personne et son identité, qui chercheraient à s&amp;rsquo;engouffrer et s&amp;rsquo;emmêleraient dans un engrenage pour en sortir vivifiée. Il y a un amour à aider Shigezo pour le laisser vivre, et il y a une gratitude à le voir réintroduire le souffle de la vie dans la sienne, à lui donner un rôle dans la vie de Shigezo, à agir sans signe de résultat, dans une croyance d&amp;rsquo;un mieux, ne restant qu&amp;rsquo;un rouage invisible pour l&amp;rsquo;autre, en relativisant sa propre importance.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Une liberté difficle à préserver&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Il y a un danger à faire dépendre le bien être d&amp;rsquo;une personne de ses actions. Déjà le fait que Shigezo ne se rende pas compte de ce qui lui arrive prévient d&amp;rsquo;une relation de servitude. Est ce un amour égoiste de voir l&amp;rsquo;associalité de l&amp;rsquo;autre dépendre d&amp;rsquo;elle ou n&amp;rsquo;y a-t-il pas un respect du rhythme de l&amp;rsquo;évolution de chacun? Une difficulté est de ne pas devenir un robot serviable insensible qui rejeterait le dégout, mais à garder une foi en un mieux pour un autre indifférent à soi, où l&amp;rsquo;on aurait un rôle peut être mineur mais qu&amp;rsquo;on sent être de notre responsabilité de tenir, et permettre de voir à travers ces gestes une forme d&amp;rsquo;amour désintéressé. Une autre difficulté est de se retenir d&amp;rsquo;imposer une norme, une façon de vivre, de laisser le corps agir, les sens sentir, et l&amp;rsquo;évolution se faire d&amp;rsquo;elle même. N&amp;rsquo;y a-t-il pas une joie à placer la responsabilité d&amp;rsquo;un proche avant le travail ou la famille, à aller au delà de la rigidité du système? L&amp;rsquo;intelligence de l&amp;rsquo;action n&amp;rsquo;est pas le sujet et n&amp;rsquo;est pas perçu par les autres. Une difficulté est de faire coincider la personnalité de Akiko, sa curiosité d&amp;rsquo;intellectuelle, son cheminement, avec une histoire humaine, la disposition intérieure avec un rôle annodin, et trouver une coincidence au bout d&amp;rsquo;une histoire. N&amp;rsquo;a-t-on pas été témoin d&amp;rsquo;un passage de flambeau ? d&amp;rsquo;une logique d&amp;rsquo;apprentissage où on subit en partie l&amp;rsquo;intrication d&amp;rsquo;énergies féminines (adaptation du rythme) et masculines (assumer des conséquences de décision rigides) pour chercher par la suite à apprécier retrospectivement ce moment de vie et chercher des solutions pour se préserver? La faiblesse, le risque n&amp;rsquo;est il pas de s&amp;rsquo;en tenir à ce qui est accessible, à avoir peur de l&amp;rsquo;inconnu, se restreindre au visible, aux petits pas dans le vide, et ne pas aller franchement de l&amp;rsquo;avant? Celà reviendrait par pragmatisme à inverser intention et action. Une aide est cherchée dans la pratique commune, l&amp;rsquo;exemple dans la société, puis dans le doute dans l&amp;rsquo;approfondissement de ses propres idéaux, de sa propre vision sociale.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Un plaisir de la conscience&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>À travers l&amp;rsquo;effacement, un point de vue de la condition se dessine. À travers l&amp;rsquo;écoute, une intégration et une participation peut s&amp;rsquo;amorcer. Les événements génèrent de l&amp;rsquo;histoire, et au delà des choix faits, de toute reconnaissance, il y a avant tout un plaisir dans la conscience de ses choix.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/shigezo/ -</description></item><item><title>Les pépites</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/les-pepites/</link><pubDate>Sun, 22 Sep 2019 12:08:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/les-pepites/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/les-pepites/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2019/les-pepites.jpg" alt="les pepites" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Le changement de perspective sème le trouble dans son esprit qui se détache et cherche ses marques pour remplir son nouveau rôle.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/les-pepites/ -</description></item><item><title>Terre des oublis</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/terre-des-oublis/</link><pubDate>Wed, 10 Jul 2019 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/terre-des-oublis/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/terre-des-oublis/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2019/terre-des-oublis.jpg" alt="Terre des oublis" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Revenu de la guerre, Bon s&amp;rsquo;accroche à un idéal qu&amp;rsquo;il pense obtenir au prix de ses souffrances, un idéal qu&amp;rsquo;il croit beau, symbolisé par sa femme qu&amp;rsquo;il a laissé. Ce n&amp;rsquo;est pas un idéal qui se trouve, mais quelque chose d&amp;rsquo;inventé et qui n&amp;rsquo;existe pas ailleurs que dans un souvenir figé de l&amp;rsquo;adolescence. L&amp;rsquo;autorité du village soutient cet artifice, probablement aveuglée par une capacité illusoire à établir une justice par simple décision, sans payer le prix d&amp;rsquo;en bâtir les fondations. Cet idéal qui ne se reflète en rien chez Bon plongera Mien dans le dégout. La beauté de Mien est le pendant absurde de l&amp;rsquo;incapacité de Bon à se réparer. Voir l&amp;rsquo;idéal, le chérir n&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;aucune utilité. Ne reste que le souvenir des événements passés pour essayer de comprendre la réalité.&lt;/p>
&lt;p>Puis ça sera au tour de Hoan de devoir gratter le vernis de ses idéaux et d&amp;rsquo;en cerner les limites.&lt;/p>
&lt;p>N&amp;rsquo;y a-t-il pas un questionnement sur l&amp;rsquo;illusion du Nord face à ses idéaux, obnubilé par l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;une union avec le Sud? Cette idée de complémentarité est utilisée comme un moyen pour se dépasser, mais n&amp;rsquo;y a-t-il pas quelque chose d&amp;rsquo;artificiel, une trahison quelque part?&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/terre-des-oublis/ -</description></item><item><title>Love, Death &amp; Robots</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/love-death-robots/</link><pubDate>Sun, 28 Apr 2019 17:35:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/love-death-robots/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/love-death-robots/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2019/love-death-robots.jpg" alt="lovedeathrobots" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans le dénuement, elle trouve réconfort dans le souvenir d&amp;rsquo;une époque révolue.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/love-death-robots/ -</description></item><item><title>Printemps, été, automne, hiver... et printemps</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/printemps-ete/</link><pubDate>Mon, 22 Apr 2019 16:33:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/printemps-ete/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/printemps-ete/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2019/printemps-ete.jpg" alt="printemps-ete" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Enveloppé dans une lumière aveuglante, sous un froid glacial, son corps se plie à une discipline martiale, engageant une lutte autant extérieure qu&amp;rsquo;intérieure.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/printemps-ete/ -</description></item><item><title>Glass</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/glass/</link><pubDate>Sun, 20 Jan 2019 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/glass/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/glass/ -&lt;p>Il semblerait que le super héros ait une identité handicapée dans la réalité, mais qui néanmoins reste la seule réalité de certains. Plutôt que de refouler cette folie, et se couper de la réalité, le film semble inviter à confronter ce délire à la réalité, malgré la folie apparente.&lt;/p>
&lt;p>Dans l&amp;rsquo;histoire, l&amp;rsquo;ennemi est l&amp;rsquo;attente de validation, de spectaculaire, de confirmation.&lt;/p>
&lt;div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/NOL7yqZJPZs" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Il y a comme une folie assumée, qui dessine une chose qui s&amp;rsquo;inscrit dans quelque chose de plus grand, un tourbillon qui fait voler des débris de verre pour y faire refléter des univers étrangers, et qui ne cherche pas une unité exprimée dans 1000 facettes, mais une pluralité exprimée en une unité.&lt;/p>
&lt;p>Il n&amp;rsquo;y a pas de recherche de nouveau mots, mais de voir la beauté glacée d&amp;rsquo;une absence de sens de ses propres propos amenée dans la réalité, l&amp;rsquo;attachement à ces mots comme ancrage de la pensée dans la réalité plus que comme dévoileur de sens.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une sorte de maniaquerie personnelle, un peu laide, et sa répétition décharge de son poids et de sa limite. On peut, indépendemment de chercher du sens, se confronter au rythme de son corps, de ses pulsions et des angoisses transparaissant à travers soi.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;intérêt n&amp;rsquo;est pas de choisir le bien ou le mal, mais d&amp;rsquo;être dans cette zone floue où on est tiraillé entre les deux, où on prend conscience des deux et où les choses sont possibles.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/glass/ -</description></item><item><title>Ukigumo</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/ukigumo/</link><pubDate>Sat, 19 Jan 2019 20:53:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/ukigumo/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/ukigumo/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2019/ukigumo.jpg" alt="ukigumo" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Une relation qui ne parvient à prendre le train de la vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/ukigumo/ -</description></item></channel></rss>