<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 23 May 2021 13:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Greatful Dead</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2015/greatful-dead/</link><pubDate>Wed, 30 Dec 2015 16:48:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2015/greatful-dead/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2015/greatful-dead/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2015/greatful.jpg" alt="greatful" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2015/greatful2.jpg" alt="greatful2" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Greatful Dead rappelle un peu l&amp;rsquo;univers de Lucky McKee.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2015/greatful-dead/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item><item><title>Twin peaks, fire walks with me</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 1996 18:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-4-girls.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Tout le plaisir de s&amp;rsquo;identifier à une personne d&amp;rsquo;un monde connu, à l&amp;rsquo;abri des mystères, une simple étudiante, une ville paisible ensoleillée. Une musique qui rappelle un coeur qui vibre à l&amp;rsquo;écoute du monde, avec le ventre et la tête, le masculin qui vibre avec le féminin.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-2-cafe.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;incursion de la logique dans une scène qui semble se dérouler suivant un scénario.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-3-old.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>À force d&amp;rsquo;endormissement, on se voit errer où on ne veut pas forcément aller, et on peut y rencontrer une réalité où d&amp;rsquo;autres sont endormis dans la leur.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-1-red.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>La mort singée sur son visage. Le clown se moque des conditions, de la normalité. Il prévient que quelque chose se cache sous la normalité qu&amp;rsquo;il faudra déjouer, et qu&amp;rsquo;il faudra être alerte à la peinture, la couleur qu&amp;rsquo;elle peut avoir un rôle dans l&amp;rsquo;histoire, qu&amp;rsquo;il faudra rester un enfant ébahi devant un avion, jouet d&amp;rsquo;un autre temps, tout en sachant que ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un décor. Est ce que cette couleur jaune est celle du crépuscule? L&amp;rsquo;heure où la chaleur va être transformée, va laisser place au froid.&lt;/p>
&lt;p>Le reflet sur la caravane, la lumière qui émane de l&amp;rsquo;intérieur, nous placent dans le temps et l&amp;rsquo;espace, sur un chemin qui se déplace avec la position du soleil, qui mène dans une impasse, vers ce qui dépasse celui qui l&amp;rsquo;emprunte.&lt;/p>
&lt;p>Parfois l&amp;rsquo;image semble se figer. La personne exclue du mouvement, s&amp;rsquo;accapare la liberté sur le film de prendre du recul, s&amp;rsquo;immobilise et entre en relation avec le décor. Elle se solidarise à lui et décide de l&amp;rsquo;entraîner dans son exclusion. Néanmoins, parfois, l&amp;rsquo;imobilité d&amp;rsquo;un décor est perturbée par l&amp;rsquo;apparition de fantômes au comportement indifférent à donner du sens.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-6-fbi.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Réminescence de la réalité, d&amp;rsquo;une dispute, dans le refuge que représente le film, aussi celui du rêve ou d&amp;rsquo;une discussion imaginée qui perd sa force protectrice. On prend conscience de sa fragilité en prenant conscience de la fragilité de la vision de son propre monde, qu&amp;rsquo;elle est en retard sur la réalité, qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;est déjà qu&amp;rsquo;un rêve.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-5-car.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Réminescence de la guerre, quand le père pense réussir à construire une bulle pour protéger sa fille, il triche et perd ses moyens quand il doit faire face à ses propres mensonges.&lt;/p>
&lt;p>Quelque chose de surprenant, dissonant, pas forcément logique, et la musique confirme que non ce n&amp;rsquo;est pas une erreur, ce bizarre n&amp;rsquo;est pas qu&amp;rsquo;une impression.&lt;/p>
&lt;p>Une personne qui semble bouger le cerveau déconnecté du corps, ou alors est-ce une interprétation de la musique qui m&amp;rsquo;échappe. Cette étrangeté dans un endroit inconnu, peut signaler un danger, comme une grimace faite à quelqu&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;autre, comme si quand on ne peut retrouver le chemin vers la vie, on ne peut que gesticuler de façon incontrolable.
N&amp;rsquo;appartient il pas à une projection visuelle du petit monde personnel de Laura, qui perd le contact avec la réalité de son entourage, réalité qui semble parodique tant les gens semblent se comporter de façon incompréhensible. Le nain pourrait être un symptôme de la perte de l&amp;rsquo;enfance.
Il y a une vraie beauté à représenter l&amp;rsquo;inconscient dans une couleur rouge, qui rappelle la douleur, la présence d&amp;rsquo;une créature au sang chaud dans le monde, et non dans un noir plus traditionnel.&lt;/p>
&lt;p>Le son semble exprimer plus que l&amp;rsquo;image. L&amp;rsquo;ambiance, l&amp;rsquo;intangible devient l&amp;rsquo;acteur principal, et offre un support aux émotions, leur apporte une couleur.&lt;/p>
&lt;p>Cette musique semble protéger notre propre bizarrerie du refoulement, et ainsi nous libérer de l&amp;rsquo;exigence étouffante d&amp;rsquo;une pensée rationelle.&lt;/p>
&lt;p>Parfois l&amp;rsquo;esprit est tenté de se laisser aller à la neurasthénie, les yeux baissés devant les lumières du monde qui effleurent son visage, quand l&amp;rsquo;activité du monde n&amp;rsquo;est plus qu&amp;rsquo;un bruit de fond qui ne l&amp;rsquo;atteint plus, dont il n&amp;rsquo;a que hâte d&amp;rsquo;en échapper pour en trouver un autre, mais qui garde malgré tout la foi en une capacité à survivre à l&amp;rsquo;épreuve qui lui échappe.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-poteau.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>On voit un poteau dans le ciel, qui s&amp;rsquo;impose dans notre espace, notre champs de vision, dont l&amp;rsquo;utilité nous échappe et dont on se méfie, délimitant un espace ésotérique, artificiel pour un but égoiste abstrait qui nous exclut, comme un arbre qui a été transformé en une chose bizarre, laide, détournée de sa nature par quelque force maléfique.&lt;/p>
&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1996/twin-peaks-jacques.jpg" alt="twin-peaks" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pour espérer se confronter à l&amp;rsquo;énergie féminine, il faut d&amp;rsquo;abord prouver sa valeur en passant une épreuve, celle d&amp;rsquo;entrer dans l&amp;rsquo;antre du mâle redouté, où l&amp;rsquo;ingénuité ou l&amp;rsquo;ambition n&amp;rsquo;ont pas leur place, où il faudra déjà être prêt à se battre contre ses propres démons.
Est ce si difficile quand on a déjà laissé derrière, la vie de celui qui a essayé d&amp;rsquo;approcher par la déduction en tant que détective et qui s&amp;rsquo;est perdu face à des forces qui lui échappent en s&amp;rsquo;aventurant, peut être par orgueil, sur leur domaine?&lt;/p>
&lt;p>À la fin, ce n&amp;rsquo;est pas forcément le mal qui gagne. Il s&amp;rsquo;est assouvi, mais il a perdu son jouet, sa victime à torturer, et la victime a été libérée de son lien de souffrance avec le monde, sa fin s&amp;rsquo;inscrivant dans quelque chose qu&amp;rsquo;elle peut regarder de loin avec quoi elle peut s&amp;rsquo;accorder, quelque chose de plus grand qu&amp;rsquo;elle et qui ne finit pas avec elle.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/ -</description></item></channel></rss>