<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 24 Jul 2021 12:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>La solitude face aux images est telle que chacun doit lire un texte pour savoir comment se comporter tout en s&amp;rsquo;extasiant, tout en découpant la vie en moments filmiques consommables.&lt;/p>
&lt;p>Les stars peuvent se permettre de diriger l&amp;rsquo;attention sur eux, qui signifie désormais décider ce qui existe, et de réduire l&amp;rsquo;attention portée sur les autres ravalés au rang d&amp;rsquo;éléments du décor, alloués au trivial.&lt;/p>
&lt;p>Les US symbolisent un enthousiasme enfantin, quand déçu s&amp;rsquo;arme en se synthétisant au cours d&amp;rsquo;une traversée, et prépare l&amp;rsquo;exacerbation des contradictions en Europe, là où cet esprit s&amp;rsquo;ancre dans un glamour pour imposer sur des consciences étrangères la manipulation de l&amp;rsquo;attention pour la diriger vers sa propre inanité.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Le mythe de l&amp;rsquo;homme performant toujours en action fleurissant dans un environnement dérégulé/déréglé à son image.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;héritage de la violence à travers une pression sociale quotidienne calquée sur la pression économique et la vaine tentative de contrôle pour survivre et rester libre intérieurement dans les limites de l&amp;rsquo;individualisme, ou inversement le lavage de cerveau et la violence comme expression d&amp;rsquo;un corps libre se réaccaparant le pouvoir confisqué par le regard, un corps qui cherche à expulser son intoxication.&lt;/p>
&lt;p>Ce livre nous immerge dans un script où on ne voit pas le narrateur, et on se perd à chercher son image, en déséquilibre au milieu d&amp;rsquo;un kaléïdéoscope, imaginant une peau à partir de bribes d&amp;rsquo;indices dans le regard des autres. Ce jeu propose comme contexte une parodie des relations humaines, avec d&amp;rsquo;un côté des individus qui se moulent dans un modèle générique, de l&amp;rsquo;autre ceux qui en jouent. Perdus, en retard, on est de ceux qui ne peuvent accueillir un héritage, poussés alors à se confectionner une peau quelconque sans fierté, faîte de lambeaux, de suites d&amp;rsquo;actions reproduites, traînant avec soi un échec à baser une identité dessus. Ce handicap sape la force qui permettrait de rester droit face au tumulte et pousse à diriger l&amp;rsquo;action sur la pente de la violence pour répondre à la menace diffuse de disparaître, tout autre moyen étant confisqué et asphixié par l&amp;rsquo;image. Cette violence ne fait qu&amp;rsquo;accompagner dans le monde physique un processus qui échappe au contrôle des mortels. Malgré le dégoût que ça peut inspirer, il est apparemment possible de se conforter dans son crime comme dans son fauteuil, quitte à tomber dans la caricature. Un jeune homme récemment entré dans la vie active, emporté par son élan, l&amp;rsquo;esprit encore frais de son héritage familial, adapte son rythme de vie en continu. Dans la solitude du criminel, se souviendra-t-il d&amp;rsquo;un hypothétique abandon d&amp;rsquo;une éducation en accord avec la société pour favoriser sa survie individuelle?&lt;/p>
&lt;p>Pour les victimes, se fier à ces bribes volatiles, avec un brin d&amp;rsquo;innocence ou de naïveté, amène à la confrontation à l&amp;rsquo;autre, à s&amp;rsquo;ouvrir à l&amp;rsquo;éventualité de se faire duper par un vendeur de camelotte et dans le cas le plus extrême mourir embroché, défiguré, réduit à n&amp;rsquo;être qu&amp;rsquo;un puits de douleur, avec la mort comme seul horizon espéré. Assister à ce crime inviterait à teinter cette innocence, à en cerner le contour, et peut être vu comme une catharsis où l&amp;rsquo;erreur est punie grossièrement, dépouillée de toute considération morale.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>L&amp;rsquo;épreuve du réel&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En approchant une loupe entre les lignes, on éprouve la théorie face aux vents et tempêtes. Se détâchent l&amp;rsquo;apparence de la réalité, le plaisir de la vie, l&amp;rsquo;échec de la culpabilité, l&amp;rsquo;action ou l&amp;rsquo;attention de la conscience, le sexe de la communication, la sensibilité artistique de l&amp;rsquo;épreuve du réel. S&amp;rsquo;attache le règne des pulsions à l&amp;rsquo;étrangeté de ses gesticulations. Face à l&amp;rsquo;adversité d&amp;rsquo;une époque, accouche un personnage dans ses compromis, détâché de cet esprit qui se modèle arbitrairement, aggripé physiquement à ce qui s&amp;rsquo;offre, comme ce mirage dans le regard d&amp;rsquo;un autre, évoquant une flaque d&amp;rsquo;eau dans un désert. Quand l&amp;rsquo;entourage nous tente avec un costume tout préparé, on y découvre une tache, un pli inconfortable qui invite à le mettre de côté, peut être de peur de perdre son individualité, de perdre la conscience de son néant. Cet échange ludique à discerner ce qui vient de soi ou de l&amp;rsquo;autre nous rappelle un temps où les piques étaient accueillies par un esprit désireux d&amp;rsquo;être bousculé et retourné. Pris dans un déluge de mots, le corps à la dérive abandonne toute résistance au sens du courant, suivant son engagement, à contre coeur ou pas. Sa liberté vit d&amp;rsquo;une absence d&amp;rsquo;embuche, quand une phrase se lie naturellement à la suivante et qu&amp;rsquo;une action enjambe les obstacles. Il y a une certaine innocence enfantine, que n&amp;rsquo;a pas le blasé qui doute de tout, qui surinterprète la réalité, à voir les choses être, libre d&amp;rsquo;exister dans la réalité. Passant de branche en branche sans but autre que de ne pas tomber, il n&amp;rsquo;y a plus qu&amp;rsquo;à espérer qu&amp;rsquo;avec tous les efforts, quelqu&amp;rsquo;un, le plus crédule le mieux, cède dans son jugement, pour s&amp;rsquo;offrir à une coquille vide, oubliant qu&amp;rsquo;il était lui aussi accroché à une branche au dessus du vide, ce qu&amp;rsquo;il ne peut se remémorer que trop tard.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Sur l&amp;rsquo;intégration&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Comme sorti d&amp;rsquo;une machine à laver, j&amp;rsquo;étais abasourdi de me trouver, sans mot qui me monte aux lèvres, témoin des agissements d&amp;rsquo;un meurtrier, dont les méfaits ne laissent qu&amp;rsquo;un faible remou au creux d&amp;rsquo;une vague, et dont seul mon esprit essoré se choque de cette subite éruption d&amp;rsquo;horreur blasphématoire. Cette manière de rendre cette horreur impensable, compréhensible et accessible à travers un style d&amp;rsquo;écriture d&amp;rsquo;instructions testamentaires enterrant tout tendance à l&amp;rsquo;immobilité, cache des intentions troublantes, peut être un rituel de passage vers l&amp;rsquo;âge adulte, une acceptation de sa propre imperfection. La méthode consiste à étendre les micro choix qui modifient subtilement la perception de soi conjointement à celle des autres, à la sphère du choix sur la vie des autres, qui est le choix sur soi d&amp;rsquo;être un tueur. Cette violence modèle les humains d&amp;rsquo;un côté vers le haut et d&amp;rsquo;un autre en les défigurant en créatures grotesques, illustrant bizarrement une morale de domination d&amp;rsquo;un ordre difforme. Ce cauchemar semble être la prolongation du délire d&amp;rsquo;un père autoritaire, la dernière épreuve à passer pour se conformer à sa vision caricaturale et menaçante, épreuve qui passe par le soutien du regard face à l&amp;rsquo;horreur et par un engagement physique qui épouse cette vision. &amp;ldquo;Ça vous choque monsieur comment sont traîtés les gens ici?&amp;rdquo; arrive jusqu&amp;rsquo;à une oreille. &amp;ldquo;Faites un effort enfin si vous voulez qu&amp;rsquo;on vous accepte&amp;rdquo;. Dans le marché fluctuant des identités, le meurtre semble être une solution d&amp;rsquo;investissement pérenne pour octroyer un gain obtenu par un effort où la personne s&amp;rsquo;est sacrifiée sans rétribution directe. Il érige dans le monde la violence en loi. On ne peut être qu&amp;rsquo;enthousiasmé par la parfaite intrication d&amp;rsquo;une tumeur maligne dans le réseau humain, devant l&amp;rsquo;impossibilité au spectacle à déployer des anticorps tant il a été drainé de toute substance vivante, devant l&amp;rsquo;incapacité des victimes à délaisser un rôle attachant mais démuni sous l&amp;rsquo;oeil vagabond de la survie. Pour s&amp;rsquo;accaparer un peu du confort promis, on y sacrifirait volontiers une part de son humanité. Ceux qui se croient épargnés par ce marchandage des âmes, sont ramenés à leur abandon, telle la première victime qui est à son corps défendant, l&amp;rsquo;antithèse du narrateur, une alternative qui pose allègrement son sac de problèmes devant celui des autres, avec l&amp;rsquo;étiquette de la solidarité, qui aurait choisi de se dépouiller de tout, emportant le suspect avec le reste, et ne garder qu&amp;rsquo;un noyau intérieur, dont la lumière glissant sur un filet de bave toucherait les courageux qui se seraient approchés, et qui malgré tout s&amp;rsquo;accrocherait aux fruits de la pitié et de la culpabilité tout en fuyant la sienne, alors qu&amp;rsquo;une autre forme de solidarité suggère d&amp;rsquo;être présent avec son lot d&amp;rsquo;imperfections. Face à une personne à l&amp;rsquo;ego gonflé par nombre d&amp;rsquo;artifices, il devient le symbôle de l&amp;rsquo;avilissement et de l&amp;rsquo;autocomplaisance, de celui qui croyait pouvoir simplement échapper à un combat injuste. À partir de ce moment, une quelconque marque de faiblesse ou d&amp;rsquo;innocence complice le fera frémir, et se verra répondre un refus presque politique de toute emprise douteuse ou d&amp;rsquo;une quelconque forme de complaisance à sa position. Ses victimes ne sont elles pas complices par leur aveuglement, du mal qui le ronge? Il fera le choix d&amp;rsquo;assumer chaque action et de s&amp;rsquo;abandonner à l&amp;rsquo;emprise du chaos qui l&amp;rsquo;entoure avec laquelle il ressent une affinité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>De l&amp;rsquo;impuissance&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Dans un bal masqué, on ne peut prétendre faire trébucher un danseur sans monter sur la piste. Le choix du déguisement est aussi important, mais inutile de se travestir en idéaliste pour se démarquer. On peut se demander si on ne s&amp;rsquo;est pas trompé de soirée, si on ne devrait pas plutôt prendre la poudre d&amp;rsquo;escampette, mais la ronde commence déjà à prendre de la vitesse. Plutôt que de se demander qui a organisé tout ça, mieux vaudrait profiter du costume choisi et laisser les erreurs et les regrets au chaud dans les vestiaires. Quand la chorégraphie commence, l&amp;rsquo;enchaînement des pas fait disparaître le maigre espoir d&amp;rsquo;un éclair de lucidité, d&amp;rsquo;une dérobade possible pour les victimes. Autant profiter du reflux entre la piste et le banc pour retrouver les dispositions propices à se confronter une nouvelle fois à un possible état de sidération, une nouvelle désillusion où les mots perdent leur utilité, pour trouver l&amp;rsquo;intuition du tragique qui frappe en arrière cour. Une routine lassante prépare les conditions favorables aux excès, dénigrant l&amp;rsquo;effort d&amp;rsquo;écrire l&amp;rsquo;histoire soi même. Les bras ballants ou accrochés à un livre complètent l&amp;rsquo;avoeu d&amp;rsquo;impuissance. Qui ne chercherait pas à couper la poire en deux, à se laisser un espoir de ne pas finir, par son indifférence ou sa vulnérabilité, comme brève allusion dans un article en bas de page de la section fait divers, et en même temps à ranger au placard ses illusions à pouvoir stopper l&amp;rsquo;inéluctable? Quand une femme accepte l&amp;rsquo;invitation du narrateur, on espère recueillir du coin de l&amp;rsquo;oeil une astuce à récupérer, libéré de la tension accumulée, et soulagé de céder sa responsabilité aux mains d&amp;rsquo;un autre, pour finalement constater que l&amp;rsquo;invitation à l&amp;rsquo;indulgence est en général piétinée et exploitée comme une faille où s&amp;rsquo;engouffrer. C&amp;rsquo;est plutôt le narrateur qui laisse la responsabilité à ses victimes le choix de tirer un profit misérable de cette danse accordée et inconsciemment de laisser se manifester le farceur qu&amp;rsquo;il est, heureux de faire un croche pied au novice inconscient des efforts nécessaires pour monter de niveau. Si indulgence il y a, c&amp;rsquo;est de la dernière gratuité, un pied de nez à ceux qui voient une incendie dans une lointaine lueur flottant dans la pénombre.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Rester intègre dans l&amp;rsquo;intime&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Une chose qui m&amp;rsquo;a marqué est la partie de jambes en l&amp;rsquo;air qui nous accueille à la porte des enfers. Pas de policier en vue. On est seuls. On devrait être soulagés, en profiter pour souffler ou se livrer mais non. Quand le corps impétueux brise la résistance d&amp;rsquo;un esprit tissé sur les fils de l&amp;rsquo;apparence, d&amp;rsquo;un &amp;ldquo;je&amp;rdquo; aux fines tentacules, peut être est ce le moment d&amp;rsquo;abandonner son masque, mettre de côté le regard sur soi comme substitut à la volonté, d&amp;rsquo;émettre ne serait qu&amp;rsquo;une solidarité avec quelqu&amp;rsquo;un faute d&amp;rsquo;amour, une solidarité à se retrouver dans l&amp;rsquo;intime, et de se confronter à la résistance du corps de l&amp;rsquo;autre. Mais non la blague continue, tant la relation est univoque, un effort qui nous plonge encore plus loin dans l&amp;rsquo;artificiel. Le regard omniprésent, qui semble examiner le bon déroulement d&amp;rsquo;une procédure, dépossède partiellement le narrateur de son corps. La tromperie continue devant nos yeux bien cramponnés, ébranlés dans la capacité de jugement. La victime semble être figée dans un romantisme passif, celui de victime réceptable de la violence et de la médiocrité de l&amp;rsquo;homme, figée dans une écoute naïve, prenant le risque inconscient de faire naître en l&amp;rsquo;autre un rôle de démiurge, d&amp;rsquo;inviter l&amp;rsquo;autre à exploiter toute occasion pour exprimer la violence de ce qui les possède, succomber à la liberté d&amp;rsquo;une violence aveugle. Le plaisir tronqué et l&amp;rsquo;inertie de l&amp;rsquo;autre donnent le signal pour faire place à un show délirant, levant le voile des apparences, celui d&amp;rsquo;une réciprocité envers l&amp;rsquo;autre, en réalité soumis à un intermédiaire au regard soutenu plein de défiance, et qui encouragerait cette dépossession à s&amp;rsquo;étendre au corps, avec la médiocrité d&amp;rsquo;un être peu évolué, et l&amp;rsquo;inviterait, après décomposer les gestes, à s&amp;rsquo;essayer dans le monde solide à décomposer les corps. Le besoin physique n&amp;rsquo;est pas nié et amène le narrateur à rencontrer l&amp;rsquo;autre. Le corps nié reprend ses droits, et le meurtre devient le sport qui permet de dépasser la routine. La relation intime intensifie et précise sa vision des relations humaines, qui n&amp;rsquo;est que le produit des relations qu&amp;rsquo;il a dans la vie courante. Tout se trouve recouvert d&amp;rsquo;un vernis transformant la vie en un produit qui complèterait la panoplie du personnage auto construit se distinguant de la masse. L&amp;rsquo;intime permettrait alors de s&amp;rsquo;engager corps et âme dans une exploitation de l&amp;rsquo;humain qui précipite la mort du plus faible, et laisserait au survivant le fruit du contrôle, mais un fruit qui ne se partage pas, la gratification d&amp;rsquo;un rôle à sa portée au sein des passions humaines.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Un rapport particulier à la mort&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le crime et sa préparation aurait une vertu sociabilisante et donnerait un but à n&amp;rsquo;importe quel délinquant en perdition. L&amp;rsquo;arme aiguisée fait peu de cas de la minceur d&amp;rsquo;une relation et nous interroge sur les réelles intentions de nos proches, sur la part du pulsionnel. Il ne fait que suivre le fil indiquant le sens d&amp;rsquo;un déséquilibre, une passivité extrême et désabusée face à une violence du monde physique assumée, une absence de combat face à une surenchère de l&amp;rsquo;ego et de l&amp;rsquo;esprit combatif. Le régulateur du marché économique amoureux pourrait se demander si ses règles ont été bafouées sous des bottes crottées ou si quelque part on se serait servi d&amp;rsquo;une balance interne totalement biaisée. Le préliminaire sans durée fixe, consiste en un décapage interne complet, et permet d&amp;rsquo;envisager cet accident sereinement, vidé de toute intention, tel un dialogue d&amp;rsquo;images sans conséquence. Devant le risque de voir l&amp;rsquo;ombre de la dépossession noircir son horizon, de voir ses efforts sur lui même n&amp;rsquo;aboutir qu&amp;rsquo;à une relation éphémère, le narrateur ne trouve comme finalité égoiste que l&amp;rsquo;exploitation de l&amp;rsquo;autre jusque sa fin, qui éviterait de faire du mensonge qu&amp;rsquo;il fait aux autres, un mensonge à lui même. Le spectacle d&amp;rsquo;une personne menacée de mort le conforte dans son attachement à un style de vie paranoïaque excluant l&amp;rsquo;autre, soumis aux injonctions, tout en le rassurant sur un pouvoir distant sur les autres. Un plat de restaurant étoilé pourrait être un signe d&amp;rsquo;accomplissement pour un bourgeois, mais anodin et superficiel à proximité de la mort, un pansement dérisoire au fil de la routine pour contrôler un homme pas encore réduit à sa simple dimension sociale. Un corps épanoui se transformerait en une arme mortelle. Une chanson qui accueillerait l&amp;rsquo;exclus dans la musique est détournée en un produit de sophistication. Le moment de la lutte entre la vie et la mort offre le spectacle de sa laideur, celle d&amp;rsquo;un psychopathe qui fait fi d&amp;rsquo;une souffrance réactionnaire ancrée dans la volonté de conservation d&amp;rsquo;un corps déjà engagé sur la pente de l&amp;rsquo;aliénation, et celle d&amp;rsquo;un animal enclin à ses pulsions sortant de sa tanière, débarrassé des illusions à son égard en plus de celles des autres, ce qui peut être en même temps beau et tragique. Le narrateur met en scène son incapacité à être un rempart aux injonctions de son époque. Il y a quelque chose d&amp;rsquo;hilarant à le voir incapable de changer son interprétation des choses et de n&amp;rsquo;arriver à nier les choses, à dire stop, qu&amp;rsquo;en rompant le dialogue, qu&amp;rsquo;en niant l&amp;rsquo;autre. En tombant dans le panneau des fausses promesses, il se retrouve incapable d&amp;rsquo;être généreux avec un indigent, forcé de détourner une expérience sexuelle tarifée, étouffé par l&amp;rsquo;étau d&amp;rsquo;une femme sensible et maternelle. Comment retourner son univers seul? Ces archétypes sont incapables de percer le rideau, de voir le vivant tant yuppy et tueur en série sont deux choses qui n&amp;rsquo;ont rien avoir et tant ils ont expulsé la culture de la vie quotidienne pensant pouvoir s&amp;rsquo;en protéger, et se retrouvent démunis à la merci d&amp;rsquo;un corps salvateur mais ambivalent, décomplexé, retrouvant la nature noble et insubmersible de l&amp;rsquo;art et du réel. Tuer est un peu le mourir d&amp;rsquo;un schizophrène, représentant le bout d&amp;rsquo;un chemin traversant une forêt obscure que le soleil aurait fuit, et menant à un romantique morbide où l&amp;rsquo;homme demanderait à l&amp;rsquo;autre de lui appartenir totalement dans un absolu inatteignable. La pulsion de mort trahit la présence de fantômes d&amp;rsquo;un passé douloureux qui reviendraient hanter, des fantômes qui s&amp;rsquo;immisceraient dans la communication entre des strates sociales devenues étrangères. Le retrait volontaire de l&amp;rsquo;esprit crée un langage exclusif à une caste où poind un soupçon de mépris. Ces victimes pourraient être les faibles montrés du doigt par un parent cynique. Si au moins on parvenait à voir le rire derrière l&amp;rsquo;absurde&amp;hellip; À l&amp;rsquo;esprit détourné, c&amp;rsquo;est en présentant le crime comme pratique commune qu&amp;rsquo;il percevra les fondations fragiles sur lesquelles la normalité est construite. En entâchant son ego du sang de la culpabilité, il apprend à nager sur les apparences, et avec l&amp;rsquo;inertie approcher le rivage de la normalité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Une identité entravée&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Quel cirque que ces jeux de miroirs qui offrent à quiconque un moyen d&amp;rsquo;éviter la question de l&amp;rsquo;identité. Est ce le prix à payer pour s&amp;rsquo;octroyer la liberté de se créer son propre enfer? L&amp;rsquo;identité balbutiante se détache de son noyau et y revient au rythme des vagues, la violence libérée du prisme déformant des pensées comme chez un nouveau né dont le corps évoluerait dans une mare, seul pour trouver sa voie. Le corps informe et indompté, indifférent aux règles, est élevé au rang d&amp;rsquo;une amulette au pouvoir obscur, un pinceau de chair et de sang, exempté de tout soupçon malgré l&amp;rsquo;évidente complicité, peut être parce qu&amp;rsquo;il reste par son ambiguité le premier défenseur face à l&amp;rsquo;inquisition, une part de soi qui peut être renforcée égoistement, épargnée des influences extérieures, indifférente aux notions de bien ou de mal, ou à la culpabilité. Notre âme sans identité ingurgite les codes, jusqu&amp;rsquo;au plus ridicules, pour finalement retrouver son propre corps laissé à l&amp;rsquo;abandon devant un tableau qu&amp;rsquo;on a pris plaisir à peindre, mais qui aurait perdu tout lien avec le réel. De cette manière, un enfant essayerait tous les vêtements possibles et, en découvrant son accoutrement dans le miroir, se trouverait partagé avec le devoir d&amp;rsquo;en assumer l&amp;rsquo;apparence, une identité fausse, mais un semblant d&amp;rsquo;identité tout de même. Sur les planches, la sécheresse des racines entrave l&amp;rsquo;élan d&amp;rsquo;un comédien et ferait émerger un rôle mineur aux ambitions décevantes. Le devoir d&amp;rsquo;être méticuleux renvoit la finalité de ses actes au niveau d&amp;rsquo;un surmoi entravé ou imaginaire. Il lui reste un certain talent à agencer sa vie, sa façon d&amp;rsquo;accepter et donner forme à sa frustration, de supporter la boucle solitude/reconstruction/échec, celle de supporter le rouleau compresseur des images en reportant la réponse au moment et à l&amp;rsquo;endroit approprié, quand le monde descend à sa portée, et les innocents s&amp;rsquo;offrent à sa merci. Cette dissimulation pourrait être le signe d&amp;rsquo;une certaine pudeur, d&amp;rsquo;une conscience de son danger et de sa nécessité. L&amp;rsquo;intégration serait un détournement de l&amp;rsquo;ame adventice, ses dérives la confirmation de sa présence ou alors condamnerait l&amp;rsquo;infantilisation de l&amp;rsquo;apparence, qui demanderait une empathie hypocrite. L&amp;rsquo;important est de mettre ces images en séquence pour en éclairer le sens, mettre en évidence le pouvoir confisqué fracturant le réel en public privé où même le meurtre n&amp;rsquo;a aucune incidence quand la fracture est avant tout intérieure. Le temps perdu pour placer ces images est un temps de résistance pour ne pas se laisser engloutir, et essayer de se confectionner une couverture de survie, faute de se construire, avec le risque, quand le narrateur décide de ne pas tuer, de perdre de vue les symptômes de son mal. Le temps est manipulé afin d&amp;rsquo;occulter les moments de sa vie sans enjeu. L&amp;rsquo;absence de culture autour de lui se verra comblée par des contrefaçons. Occasionellement certaines strates s&amp;rsquo;ouvrent à lui et le mènent dans de nouvelles impasses, quand il voue une importance démesurée au futile. Sa liberté se retrouve comme dans un Lynch dans le fait d&amp;rsquo;être un narrateur non fiable de sa propre histoire, selon l&amp;rsquo;expression de Thiellement. L&amp;rsquo;auteur semble éprouver un plaisir à se mettre au niveau de ce personnage dans sa totalité, en lui vouant son attention malgré l&amp;rsquo;apparence parfois misérable d&amp;rsquo;une condition qui rebuterait plus d&amp;rsquo;un, et malgré sa propre exclusion de la vie de ce personnage. Il n&amp;rsquo;explique pas le personnage, mais imagine ses automatismes, illustrant notre propre inconscience des schémas qu&amp;rsquo;on reproduit, dont l&amp;rsquo;origine serait le mélange entre l&amp;rsquo;éducation et une expérimentation qui figerait son résultat dans le corps. Est ce le sentiment que veut ressentir l&amp;rsquo;auteur, se sentir exclus de son propre personnage? Cherche-t-il ainsi à souligner sa propre faiblesse maniaque, surveillée d&amp;rsquo;un point mort, pour finalement l&amp;rsquo;accepter et le libérer, s&amp;rsquo;accordant un répit au moment où il perdrait pied? Est ce ainsi qu&amp;rsquo;il accepte la liberté de l&amp;rsquo;autre, sa confiance en l&amp;rsquo;autre, sans besoin que l&amp;rsquo;autre se justifie? Comment aurait il pu retranscrire autrement le fil décousu de la vie d&amp;rsquo;une personne à l&amp;rsquo;identité fragmentée, animée par le plaisir de jouer et de jouer de soi? Y-a-t-il besoin d&amp;rsquo;une identité quand elle est instrumentalisée pour y attacher les chaines de l&amp;rsquo;esclavage? À force de ne pas être lui, il devient l&amp;rsquo;opposé de l&amp;rsquo;humanité, et la continuation d&amp;rsquo;une injonction à la domination. Celle d&amp;rsquo;un meutrier borné bien intégré, symboliserait-elle de façon ironique la réussite dans une société embourgeoisée, rassurée par l&amp;rsquo;image, devenue objet de tous les enjeux? Le meutre n&amp;rsquo;est il pas le seul moyen qui reste à un prisonnier de l&amp;rsquo;image, d&amp;rsquo;évoluer utilisant la curiosité froide et primaire envers ces gens qu&amp;rsquo;il ne comprend pas. le comique vient du fait qu&amp;rsquo;à travers cette curiosité, cette volonté d&amp;rsquo;évoluer, il nous donne des conseils, qui pourrait être très utile pour certains qui ont peur d&amp;rsquo;expérimenter, de découvrir les choses pour soi.&lt;/p>
&lt;p>Graver les années 80 dans un personnage, qui piétine toute réalité subjective ou tout principe de justice, ferait de ses troubles du comportement, l&amp;rsquo;expression des forces qui sous tendent la société. L&amp;rsquo;auteur nous offre un point de départ pour nous permettre de saisir la violence sociale, en le réduisant à une personne, comme point d&amp;rsquo;appui. L&amp;rsquo;auteur a dû extrapoler quel type de personne engendrerait notre société, et a travaillé à le rendre crédible en usant des tics de son époque et ses propres travers. Le sens du partage étend les méfaits d&amp;rsquo;un système financier à des terres abandonnées. Dans ces lieux figés dans le temps, l&amp;rsquo;intensité de l&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;un maniaque se détache de l&amp;rsquo;immobilité régnante. La douleur de voir son monde piétiné par cet intrus est d&amp;rsquo;autant plus inacceptable que la communication a été rompue entre les démunis poussés au dénuement de leurs ambitions et les bourgeois corrompus par une surenchère de la sophistication. Quel est son moteur, sinon une vision consumériste de l&amp;rsquo;humain, qui cherche à définir des règles amoureuses conformes à ses pulsions, un amour comme prétexte à introduire une expérience intense et excitante, passerelle vers la libération des pulsions de laideur refoulée dans la journée? Il est alors plus aisé de décoller le vernis de la modernité, comme le négatif d&amp;rsquo;une pellicule où un double étrange perpéturait la violence sous de nouvelles formes, emporté par une foi inébranlable en une action qui se suffit à parler pour soi. Le livre questionnerait nos choix, si les avertissements nous dissuaderaient à prendre une voie sans issue, et si nous parviendrons à éclairer la partie occultée qui nous régente tout en préservant le mystère de la vie dans l&amp;rsquo;action. N&amp;rsquo;y a-t-il pas un espoir que cette fracture intérieure ne nous ait pas encore atteint? Une foi solitaire rayonne dans la joie égoiste à signifier librement et instinctivement un échec pour soi, et dans le courage de descendre, sans égard à son estime, se chercher dans son impasse individuelle. Le livre pousse aussi à l&amp;rsquo;action en nous encouragant à essayer de se différencier de ce personnage et d&amp;rsquo;insufler la vie dans un monde par défaut dépourvu, à ne pas s&amp;rsquo;effacer devant quelqu&amp;rsquo;un pour qui on n&amp;rsquo;existe pas. Il donne aussi de l&amp;rsquo;espoir en donnant un exemple d&amp;rsquo;intégration d&amp;rsquo;une personne disfonctionnelle sans passer par la rationalité médicale ou médicamenteuse. Le terrain de ce livre est les mots, et il invite à prendre de la distance avec eux, pour retrouver une articulation ludique entre l&amp;rsquo;action et la mécanique des phrases. Il invite à trouver son existence dans la respiration entre les phrases, à prendre de la distance avec la mécanique du monde projetée en soi.&lt;/p>
&lt;p>D&amp;rsquo;un point de vue personnel, j&amp;rsquo;ai trouvé le personnage intéressant car quand il essaie des choses et que ça ne marche pas, il ne sort pas de la vie, il se défoule, et garde dans la vie la foi qu&amp;rsquo;elle peut contenir sa frustration, que l&amp;rsquo;expression de ce mécontentement peut se faire sans spectateur, n&amp;rsquo;est pas adressée à quelqu&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;autre.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item><item><title>A thousand leaves</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 1998 17:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/a-thousand-leaves.jpg" alt="a-thousand-leaves" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans A Thousand Leaves, la musique part d&amp;rsquo;une tension entre des sons de provenances parfois très éloignées qu&amp;rsquo;invoquerait un poète zen dont le magnétisme parviendrait à certains moments à les entremêler.&lt;/p>
&lt;p>La texture de la musique s&amp;rsquo;immisce dans celle des éléments et y introduit une dimension temporelle qui approfondit leur présence.&lt;/p>
&lt;p>La voix est une ballade calme qui ne tire pas sur la respiration plus que le souffle qu&amp;rsquo;elle réserve.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/a-thousand-leaves/ -</description></item><item><title>Livres 1998</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Moins que zéro&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1998/12/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Dahlia noir&lt;/td>
&lt;td>James Ellroy&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fondation&lt;/td>
&lt;td>Isaac Asimov&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Oreille interne&lt;/td>
&lt;td>Robert Silverberg&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Miroirs de L Esprit&lt;/td>
&lt;td>Norman Spinrad&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La position du tireur couché&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nada&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;honneur des rats&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Héliogabale ou l&amp;rsquo;anarchiste couronné&lt;/td>
&lt;td>Antonin Artaud&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Affaire Charles Dexter Ward&lt;/td>
&lt;td>H.P. Lovecraft&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Ravage&lt;/td>
&lt;td>René Barjavel&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Je suis une légende&lt;/td>
&lt;td>Richard Matheson&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Substance Mort&lt;/td>
&lt;td>Philip K. Dick&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bonjour tristesse&lt;/td>
&lt;td>Françoise Sagan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Lapin Exterminateur&lt;/td>
&lt;td>Henri-Frédéric Blanc&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>The Inverted World&lt;/td>
&lt;td>Christopher Priest&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Poisson-scorpion&lt;/td>
&lt;td>Nicolas Bouvier&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Velvet&lt;/td>
&lt;td>Alain Dorémieux&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sur la route&lt;/td>
&lt;td>Jack Kerouac&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Sanctuaire&lt;/td>
&lt;td>William Faulkner&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un cheval mort dans une baignoire&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Autobiographie d&amp;rsquo;un tueur professionnel&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Tropique du Cancer&lt;/td>
&lt;td>Henry Miller&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Un homme qui dort&lt;/td>
&lt;td>Georges Perec&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1998/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/livres-1998/ -</description></item><item><title>Dirty</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 19:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1997/dirty.jpg" alt="dirty" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Dirty, le calme va de concert avec la tempête. Il n&amp;rsquo;appelle pas à s&amp;rsquo;endormir mais à s&amp;rsquo;apaiser ou s&amp;rsquo;extasier.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/dirty/ -</description></item><item><title>Under Siege 2</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 1997 10:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -&lt;p>Dans Under Siege 2 s&amp;rsquo;opposent, d&amp;rsquo;un côté des individus cyniques qui n&amp;rsquo;hésitent pas à exploiter une vision rationnelle du monde, technophile ou militaire, maîtrisant les lois de la physique, de la gravité aux ondes électromagnétiques, organisant le temps et l&amp;rsquo;espace dans un planning strict, se servant de mercenaires comme de matériel humain, de l&amp;rsquo;autre, un soldat avec des valeurs, empêtré dans ses affaires de famille, et, de façon contradictoire, formé pour contrer ceux qui la menace.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1997/under-siege-2/ -</description></item></channel></rss>