<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cinétordu on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/</link><description>Recent content in Cinétordu on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Fri, 18 Feb 2022 17:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Livres 2009</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2009/livres-2009/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 2009 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2009/livres-2009/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2009/livres-2009/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Coders at Work: Reflections on the Craft of Programming&lt;/td>
&lt;td>Peter Seibel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2009/10/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Molloy&lt;/td>
&lt;td>Samuel Beckett&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2009/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Joueur d&amp;rsquo;échecs&lt;/td>
&lt;td>Stefan Zweig&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2009/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Institut Benjamenta&lt;/td>
&lt;td>Robert Walser&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2009/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2009/livres-2009/ -</description></item><item><title>Livres 2008</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2008/livres-2008/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2008 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2008/livres-2008/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2008/livres-2008/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Isolation&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2008/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2008/livres-2008/ -</description></item><item><title>Livres 2003</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</link><pubDate>Wed, 01 Jan 2003 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Promenade&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2003/04/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2003/livres-2003/ -</description></item><item><title>Livres 2002</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Stairways To Hell&lt;/td>
&lt;td>Thomas Day&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/12/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Maniac&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2002/09/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2002/livres-2002/ -</description></item><item><title>Livres 2001</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 2001 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme démoli&lt;/td>
&lt;td>Alfred Bester&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mao II&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Nicolas Pages&lt;/td>
&lt;td>Guillaume Dustan&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Maison du sommeil&lt;/td>
&lt;td>Jonathan Coe&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Jesus' Son&lt;/td>
&lt;td>Denis Johnson&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2001/01/01&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2001/livres-2001/ -</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/2000/glamorama.jpg" alt="Glamorama" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Dans Glamorama, le narrateur est emporté par son style de vie qui s&amp;rsquo;est formé dans le milieu particulier de la mode. Sa capacité à s&amp;rsquo;intégrer dans un présent fabriqué cadenasse un système autour duquel gravitent ceux qui voudraient y entrer.&lt;/p>
&lt;p>Il y a une forme de comique dans l&amp;rsquo;incohérence des dialogues, où le cool, le glamour, la peur du grain de sable, sert de glue. Une conversation banale peut cacher la réalité d&amp;rsquo;un script.&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;Europe est le terrain d&amp;rsquo;exil, où les rejets donnent forme à leur incapacité de vivre sans la négation de l&amp;rsquo;autre. Dans le voyage, la caméra reste présente comme une assurance d&amp;rsquo;exister encore. Les paillettes rappellent ironiquement les intentions enfantines d&amp;rsquo;être sauvegardées de la réalité.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/ -</description></item><item><title>Livres 2000</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</link><pubDate>Sat, 01 Jan 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>Un Prof Bien Sous Tout Rapport&lt;/td>
&lt;td>Eric Bénier-Bürckel&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Glamorama&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>2000/06/01&lt;/td>
&lt;td>Si des gens étaient à l&amp;rsquo;origine de la société moderne, comment un simple auteur de fiction les imaginerait il? Ce que j&amp;rsquo;aime bien avec cet auteur, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;inclut dans le problème et utilise de sa personne pour composer ses figures du mal. Dans ce livre, un style de vie peut devenir un produit exportable, un outil de colonisation empaqueté par l&amp;rsquo;oeil d&amp;rsquo;une caméra et estampillé d&amp;rsquo;une touche glamour et cool.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Mon idée du plaisir&lt;/td>
&lt;td>Will Self&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Festin nu&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Bébés de la consigne automatique&lt;/td>
&lt;td>Ryū Murakami&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Clemence Picot&lt;/td>
&lt;td>Régis Jauffret&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Corps Exquis&lt;/td>
&lt;td>Poppy Z. Brite&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Microserfs&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Génération X&lt;/td>
&lt;td>Douglas Coupland&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Bruit de fond&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Vente à la criée du lot 49&lt;/td>
&lt;td>Thomas Pynchon&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>I.G.H.&lt;/td>
&lt;td>J.G. Ballard&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>2000/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dragon rouge&lt;/td>
&lt;td>Thomas Harris&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Semence du démon&lt;/td>
&lt;td>Dean Koontz&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Brain Child&lt;/td>
&lt;td>John Saul&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Black Orchid&lt;/td>
&lt;td>Neil Gaiman&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/livres-2000/ -</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1999/american-psycho.jpg" alt="American psycho" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Le mythe de l&amp;rsquo;homme performant toujours en action, du genre qui nous énerve, et son envers délirant.&lt;/p>
&lt;p>La lâcheté à se désincarner dans un mouvement enfantin et autiste, calquée sur la pression économique et sociale, pour nier toute prise du monde sur soi, jusqu&amp;rsquo;à la transformer en violence.&lt;/p>
&lt;p>Ce livre nous immerge dans un script où on ne voit pas directement le narrateur, et on se perd à chercher son image, en déséquilibre au milieu d&amp;rsquo;un kaléïdéoscope, imaginant une peau à partir de bribes d&amp;rsquo;indices dans le regard des autres. Déjà il semble tricher, et masquer ses intentions. Sommes nous comme lui, un tricheur par défaut? Ce jeu propose comme contexte une parodie des relations humaines, avec d&amp;rsquo;un côté des individus qui se moulent dans un modèle générique, de l&amp;rsquo;autre ceux qui joue de cette impossibilité à se conformer à une apparence et tire partie de l&amp;rsquo;ambiguité qui en découle. On est donc catapulté dans un jeu en compétition directe avec le narrateur. Perdus, en retard, pleinement vulnérables dans son apparence, on est de ceux qui ne peuvent accueillir un héritage, poussés alors à se confectionner une peau quelconque sans fierté, faîte de lambeaux, de suites d&amp;rsquo;actions reproduites, traînant avec soi un échec à baser une identité dessus. Ce handicap sape la force qui permettrait de rester droit face au tumulte et pousse à diriger l&amp;rsquo;action sur la pente de la violence pour répondre à la menace diffuse de disparaître, tout autre moyen étant confisqué et asphixié par l&amp;rsquo;image. Cette violence ne fait qu&amp;rsquo;accompagner dans le monde physique un processus qui échappe au contrôle des mortels. La vente de soi soumet l&amp;rsquo;âme à l&amp;rsquo;apparence, l&amp;rsquo;asphyxie. L&amp;rsquo;illusion de pouvoir cacher ses origines, sa vacuité semble rendre possible le fait de se conforter dans son crime comme dans son fauteuil, quitte à tomber dans la caricature. Cette distance permet néanmoins de ne pas resté figé sur un obstacle ou une obsession, et se charger de potentiels ancrés dans la réalité du monde actuelle. Un jeune homme récemment entré dans la vie active, emporté par son élan, l&amp;rsquo;esprit encore frais de son héritage familial, adapte son rythme de vie en continu. Dans la solitude du criminel, se souviendra-t-il d&amp;rsquo;un hypothétique abandon d&amp;rsquo;une éducation en accord avec la société pour favoriser sa survie individuelle?&lt;/p>
&lt;p>Pour les victimes, se fier à ces bribes volatiles, avec un brin d&amp;rsquo;innocence ou de naïveté, amène à la confrontation à l&amp;rsquo;autre, à s&amp;rsquo;ouvrir à l&amp;rsquo;éventualité de se faire duper par un vendeur de camelotte et dans le cas le plus extrême mourir embroché, défiguré, réduit à n&amp;rsquo;être qu&amp;rsquo;un puits de douleur, avec la mort comme seul horizon espéré. Assister à ce crime inviterait à teinter cette innocence avec la peur qui l&amp;rsquo;accompagne, à en cerner le contour, discerner la part d&amp;rsquo;égoïsme et la part d&amp;rsquo;héroïsme, la part de réalisme et la part de ridicule, et peut être vu comme une catharsis où l&amp;rsquo;erreur est punie grossièrement, dépouillée de toute considération morale si celà peut être rassurant. Le bourreau et la victime descendent de leur piédestal. Le danger inhérent à toute rencontre et à l&amp;rsquo;invitation à l&amp;rsquo;intime est restauré.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>L&amp;rsquo;épreuve du réel&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>En approchant une loupe entre les lignes, on éprouve la théorie face aux vents et tempêtes. Se détâchent l&amp;rsquo;apparence de la réalité, le plaisir de la vie, l&amp;rsquo;échec de la culpabilité, l&amp;rsquo;action ou l&amp;rsquo;attention de la conscience, le sexe de la communication, la sensibilité artistique de l&amp;rsquo;épreuve du réel. S&amp;rsquo;attache le règne des pulsions à l&amp;rsquo;étrangeté de ses gesticulations. Face à l&amp;rsquo;adversité d&amp;rsquo;une époque, accouche un personnage dans ses compromis, détâché de cet esprit qui se modèle arbitrairement, aggripé physiquement à ce qui s&amp;rsquo;offre, comme ce mirage dans le regard d&amp;rsquo;un autre, évoquant une flaque d&amp;rsquo;eau dans un désert. Quand l&amp;rsquo;entourage nous tente avec un costume tout préparé, on y découvre une tache, un pli inconfortable qui invite à le mettre de côté, peut être de peur de perdre son individualité, de perdre la conscience de son néant. Cet échange ludique à discerner ce qui vient de soi ou de l&amp;rsquo;autre nous rappelle un temps où les piques étaient accueillies par un esprit désireux d&amp;rsquo;être bousculé et retourné, où la conscience de soi était un jeu, tant il est différent de cerner ses propres mécanismes de ceux des autres. Ici le soi se réduit surtout à un corps et à son potentiel. Pris dans un déluge de mots, le corps à la dérive abandonne toute résistance au sens du courant, suivant son engagement, à contre coeur ou pas. Sa liberté se lit dans l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;embuche, quand une phrase se lie naturellement à la suivante sans réflexion qui fasse obstacle. Il prend le luxe de suivre ses désirs, sans refoulement, et de croire en un droit à les rendre réels qui prévaudrait à la morale. Il y a une certaine innocence enfantine à ne pas interroger l&amp;rsquo;intention et à laisser l&amp;rsquo;action libre de dessiner une réalité, de provoquer le bien ou le mal sans avoir de compte à rendre. Néanmoins cette facilité est à double tranchant tant il perd conscience de lui même, dans une désolidarisation naïve de l&amp;rsquo;autre, figeant dans les biens extérieurs le commun à l&amp;rsquo;autre. Passant de branche en branche sans but autre que de ne pas tomber, il n&amp;rsquo;y a plus qu&amp;rsquo;à espérer qu&amp;rsquo;avec tous les efforts, quelqu&amp;rsquo;un, le plus crédule le mieux, cède dans son jugement, pour s&amp;rsquo;offrir à une coquille vide, oubliant qu&amp;rsquo;il était lui aussi accroché à une branche au dessus du vide, ce qu&amp;rsquo;il ne peut se remémorer que trop tard.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Sur l&amp;rsquo;intégration&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Comme sorti d&amp;rsquo;une machine à laver, j&amp;rsquo;étais abasourdi de me trouver, sans mot qui me monte aux lèvres, témoin des agissements d&amp;rsquo;un meurtrier, dont les méfaits ne laissent qu&amp;rsquo;un faible remou au creux d&amp;rsquo;une vague, et dont seul mon esprit essoré se choque de cette subite éruption d&amp;rsquo;horreur blasphématoire. Cette manière de rendre cette horreur impensable, compréhensible et accessible à travers un style d&amp;rsquo;écriture d&amp;rsquo;instructions pour un jeune récalcitrant enterrant tout tendance à l&amp;rsquo;immobilité, cache des intentions troublantes, peut être un rituel de passage vers l&amp;rsquo;âge adulte, où on se débarrasserait des motivations infantiles à vouloir sauver l&amp;rsquo;autre, le pauvre ou se conformer à une image masculine pour approcher une belle femme. On intégrerait l&amp;rsquo;indifférence du monde au coeur de sa vie, se réaccaparant sa propre imperfection, cristalisant une médisance non assumée à vouloir arrêter le mouvement perpétuel des capitaux ainsi que les acteurs de ce mouvement, ou est-ce une façon d&amp;rsquo;affronter un mal indiscible, de se défendre face à l&amp;rsquo;aliénation de l&amp;rsquo;inconnu, de nous aider à nous approcher du réel avec des mots, une histoire. La méthode consiste à cerner les moments subtils où la perception de soi conjointement à celle des autres bascule, allant à travers l&amp;rsquo;apparence jusqu&amp;rsquo;à intervenir dans la vie des autres quand ils décident d&amp;rsquo;y croire, ou d&amp;rsquo;en rire. L&amp;rsquo;idée n&amp;rsquo;est pas de suivre une méthode, ou de forcer son intention, mais de porter une attention libre sur sa réalité, sur son corps, cherchant à suivre ses notes propres notes. L&amp;rsquo;apparence n&amp;rsquo;est plus subie mais devient un terrain de jeu. On sort du combat stérile dans l&amp;rsquo;arène iréelle des autres, pour lutter dans notre réalité au niveau de nos blocages. La violence dissimulée en soi, alors exprimée, peut modeler les humains d&amp;rsquo;un côté vers le haut et d&amp;rsquo;un autre en les défigurant en créatures grotesques, avec le risque d&amp;rsquo;illustrer une morale de domination d&amp;rsquo;un ordre difforme. Le cauchemar qui pourrait en découler pourrait être la prolongation du délire d&amp;rsquo;un père autoritaire, un passage d&amp;rsquo;épreuve pour se conformer à une vision caricaturale, où le soutien du regard face à l&amp;rsquo;absence de morale épouserait une vision et un héritage cynique. &amp;ldquo;Ça vous choque monsieur comment sont traîtés les gens ici?&amp;rdquo; arrive jusqu&amp;rsquo;à une oreille. &amp;ldquo;Faites un effort enfin si vous voulez qu&amp;rsquo;on vous accepte parmi les adultes&amp;rdquo;. On ne peut être que surpris par la parfaite intrication d&amp;rsquo;une tumeur maligne dans le réseau humain, devant l&amp;rsquo;impossibilité au spectacle à déployer des anticorps tant cette tumeur se conforme à un idéal d&amp;rsquo;apparence. Pour s&amp;rsquo;accaparer un peu du confort promis, on y sacrifirait volontiers une part de son humanité. Ceux qui se croient épargnés par ce marchandage des âmes, sont ramenés à leur abandon d&amp;rsquo;eux même, telle la première victime qui est à son corps défendant, l&amp;rsquo;antithèse du narrateur, une alternative qui érige sa faiblesse et impose allègrement son sac de problèmes, qui aurait choisi de se dépouiller de tout, emportant le suspect avec le reste, laissant la lumière glisser sur un filet de bave touchant les courageux qui se seraient approchés, et qui finirait par s&amp;rsquo;agenouiller face aux puissants qu&amp;rsquo;il pense meilleurs que lui. Face à une personne à l&amp;rsquo;ego gonflé par nombre d&amp;rsquo;artifices, il devient le symbôle de l&amp;rsquo;avilissement et de l&amp;rsquo;autocomplaisance, de celui qui croyait pouvoir simplement échapper à un combat injuste. À partir de ce moment, une quelconque marque de faiblesse ou d&amp;rsquo;innocence complice le fera frémir, et se verra répondre un refus presque politique de toute emprise douteuse ou d&amp;rsquo;une quelconque forme de complaisance à sa position. À l&amp;rsquo;image figée de l&amp;rsquo;affliction morale, il préfère un mouvement vide et inconséquent. La vie qui l&amp;rsquo;engloutit, engloutit par la même occasion les traces de ses victimes. Il retient son entourage dans le même courant qui emporte son existence dans le néant. Ses victimes ne sont elles pas complices par leur aveuglement, du mal qui le ronge? Il fera le choix d&amp;rsquo;assumer chaque action et de s&amp;rsquo;abandonner à l&amp;rsquo;emprise du chaos qui l&amp;rsquo;entoure sur laquelle il n&amp;rsquo;a plus prise mais avec laquelle il ressent une proximité.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>De l&amp;rsquo;impuissance&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Dans un bal masqué, on ne peut prétendre faire trébucher un danseur sans monter sur la piste. Le choix du déguisement est aussi important, mais inutile de se travestir en idéaliste pour se démarquer. On peut se demander si on ne s&amp;rsquo;est pas trompé de soirée, si on ne devrait pas plutôt prendre la poudre d&amp;rsquo;escampette, mais la ronde commence déjà à prendre de la vitesse. Plutôt que de se demander qui a organisé tout ça, mieux vaudrait profiter du costume choisi et laisser les erreurs et les regrets au chaud dans les vestiaires. Quand la chorégraphie commence, l&amp;rsquo;enchaînement des pas fait disparaître le maigre espoir d&amp;rsquo;un éclair de lucidité, d&amp;rsquo;une dérobade possible pour les victimes. Autant profiter du reflux entre la piste et le banc pour retrouver les dispositions propices à se confronter une nouvelle fois à un possible état de sidération, une nouvelle désillusion où les mots perdent leur utilité, pour trouver l&amp;rsquo;intuition du tragique qui frappe en arrière cour. Une routine lassante prépare les conditions favorables aux excès, dénigrant l&amp;rsquo;effort d&amp;rsquo;écrire l&amp;rsquo;histoire soi même. Les bras ballants ou accrochés à un livre complètent l&amp;rsquo;avoeu d&amp;rsquo;impuissance. Qui ne chercherait pas à couper la poire en deux, à se laisser un espoir de ne pas finir, par son indifférence ou sa vulnérabilité, comme brève allusion dans un article en bas de page de la section fait divers, et en même temps à ranger au placard ses illusions à pouvoir stopper l&amp;rsquo;inéluctable? Quand une femme accepte l&amp;rsquo;invitation du narrateur, on espère recueillir du coin de l&amp;rsquo;oeil une astuce à récupérer, libéré de la tension accumulée, et soulagé de céder sa responsabilité aux mains d&amp;rsquo;un autre, pour finalement constater que l&amp;rsquo;invitation à l&amp;rsquo;indulgence est en général piétinée et exploitée comme une faille où s&amp;rsquo;engouffrer. C&amp;rsquo;est plutôt le narrateur qui laisse la responsabilité à ses victimes le choix de tirer un profit misérable de cette danse accordée et inconsciemment de laisser se manifester le farceur qu&amp;rsquo;il est, heureux de faire un croche pied au novice inconscient des efforts nécessaires pour monter de niveau. Si indulgence il y a, c&amp;rsquo;est de la dernière gratuité, un pied de nez à ceux qui voient une incendie dans une lointaine lueur flottant dans la pénombre.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Rester intègre dans l&amp;rsquo;intime&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Une chose qui m&amp;rsquo;a marqué est la partie de jambes en l&amp;rsquo;air qui nous accueille à la porte des enfers. Pas de policier en vue. On est seuls. On devrait être soulagés, en profiter pour souffler ou se livrer mais non. Quand le corps impétueux brise la résistance d&amp;rsquo;un esprit tissé sur les fils de l&amp;rsquo;apparence, d&amp;rsquo;un &amp;ldquo;je&amp;rdquo; aux fines tentacules, peut être est ce le moment d&amp;rsquo;abandonner son masque, mettre de côté le regard sur soi comme substitut à la volonté, d&amp;rsquo;émettre ne serait qu&amp;rsquo;une solidarité avec quelqu&amp;rsquo;un faute d&amp;rsquo;amour, une solidarité à se retrouver dans l&amp;rsquo;intime, et de se confronter à la résistance du corps de l&amp;rsquo;autre. Mais non la blague continue, tant la relation est univoque, un effort qui nous plonge encore plus loin dans l&amp;rsquo;artificiel. Le regard omniprésent, qui semble examiner le bon déroulement d&amp;rsquo;une procédure, dépossède partiellement le narrateur de son corps. On pourrait se croire dans le mythe dans le don de soi, mais quelque chose cloche, comme un dérèglement. La tromperie continue devant nos yeux bien cramponnés, ébranlés dans la capacité de jugement. La victime semble être figée dans le code d&amp;rsquo;un romantisme passif, invitant à être considéré comme l&amp;rsquo;instrument d&amp;rsquo;un plus grand, à être utile aux personnes de pouvoir, croyant se mettre sous leur protection. Cette passivité est une soumission au mythe, mais cache aussi une fermeture à l&amp;rsquo;autre, ainsi qu&amp;rsquo;une fermeture à un soi influencé par une époque violente. Le plaisir tronqué et l&amp;rsquo;inertie de l&amp;rsquo;autre donnent le signal pour laisser la place à un show délirant, levant le voile des apparences, celui d&amp;rsquo;une inadéquation, une impossibilité à réordonner une journée absurde, à contrebalancer par l&amp;rsquo;eros la pulsion de mort envahissante de la journée, à admettre l&amp;rsquo;existence d&amp;rsquo;un autre qui s&amp;rsquo;est résigné, un refus de laisser vivre un innocent, laissant sa propre dépossession à s&amp;rsquo;étendre au corps, avec la médiocrité d&amp;rsquo;un être peu évolué mais aussi avec un plaisir de la surenchère, et l&amp;rsquo;inviterait, après décomposer les gestes, à s&amp;rsquo;essayer dans le monde solide à décomposer les corps, peut être pour désacraliser ses efforts et le décharger des projections accumulées dans la journée. Le dévoiement aveugle de l&amp;rsquo;une à l&amp;rsquo;injonction est le devoiement de l&amp;rsquo;autre à ses pulsions, face au renoncement de l&amp;rsquo;autre pourtant plus faible qui se vendrait à une image. Pourtant à la base, le besoin physique n&amp;rsquo;est pas nié et amène le narrateur à rencontrer l&amp;rsquo;autre. Le corps nié dans la journée reprend ses droits et n&amp;rsquo;est pas sublimé. Le meurtre devient le sport qui permet de dépasser la routine d&amp;rsquo;un échec ancré dans les prémisses de la rencontre, vide d&amp;rsquo;enjeux. Il transforme l&amp;rsquo;indifférence du monde en leçon apprise, et renvoyée au visage de ses victimes. La relation intime intensifie et précise sa vision des relations humaines, et fait remonter la laideur des relations qu&amp;rsquo;il a dans la vie courante pour atteindre une apothéose de la bêtise qui cristallise le malentendu. Tout se trouve recouvert d&amp;rsquo;un vernis transformant une vie décevante et dépouillée d&amp;rsquo;enjeu par les discours de justice sociale, en un produit à consommer qui nourrirait le personnage auto construit se distinguant de la masse du point de vue microscopique, mais qui s&amp;rsquo;y fondrerait d&amp;rsquo;un point de vue macroscopique. La disqualification de gens pendant la journée prend un autre visage dans l&amp;rsquo;intime. C&amp;rsquo;est par ces dérapages qu&amp;rsquo;on comprend la médiocrité de la journée, la tentation de se venger de son inexistence, la volonté de se rappeler qu&amp;rsquo;on a survécu jusque là, alors que toute frustration pourrait être un moteur pour changer le monde, à faire quelque chose de grâve pour voir que quelque chose de grâve se passe ou s&amp;rsquo;est passé, de montrer comment, à partir d&amp;rsquo;un certain point, son désespoir l&amp;rsquo;aveugle l&amp;rsquo;empêchant de trouver quoi que ce soit à quoi s&amp;rsquo;accrocher, que le mode de réception acceuille la colère des écorchés contre la population protégée qui nient le corps par cynisme, du clochard à la prostituée, et s&amp;rsquo;exprime à travers lui de façon absurde, ou que ancrer l&amp;rsquo;injustice en soi rend moins cette injustice abstraite. La colère semble être une libération pour le lecteur qui attend de trouver une once de sentiment dans ce personnage, et il y a une grandeur à ne pas en inventer dans ces scènes intimes qui ont été dépouillées de tout sens par le regard. Des personnes intouchables sont discréditées, salies. Un golden boy, un clochard, une pauvre femme corruptible, une femme sensible deviennent porteur d&amp;rsquo;un symbôle, qu&amp;rsquo;on décide de mettre à terre. Seuls sont épargnés les personnages qui semblent tenir d&amp;rsquo;eux mêmes, qui n&amp;rsquo;attendent rien du narrateur, restant alertes au possible, vulnérables et armés en même temps, et qui lui offre une opportunité de rire malgré le tragique. Sans étincelle chez l&amp;rsquo;autre rien ne pousse à une transcendance, une élevation ou une libération, et tout s&amp;rsquo;aplattit et pousse l&amp;rsquo;homme à n&amp;rsquo;être qu&amp;rsquo;un outil de chair. L&amp;rsquo;intime fragilise les défenses et étend l&amp;rsquo;engagement du corps et de l&amp;rsquo;âme dans une exploitation de l&amp;rsquo;humain qui précipite la mort du plus faible, et laisserait au survivant le fruit d&amp;rsquo;un rôle à sa portée au sein des passions humaines.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Un rapport particulier à la mort&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Le crime et sa préparation aurait une vertu sociabilisante et donnerait un but à n&amp;rsquo;importe quel délinquant en perdition dépourvu de morale et qui couverait une haine larvée. L&amp;rsquo;arme aiguisée fait peu de cas de la minceur d&amp;rsquo;une relation et nous interroge sur les réelles intentions de nos proches, sur la part du pulsionnel. Il ne fait que suivre le fil indiquant le sens d&amp;rsquo;un déséquilibre, nous rappelant la promiscuité de chacun. Le régulateur du marché économique amoureux pourrait se demander si ses règles ont été bafouées sous des bottes crottées ou si quelque part on se serait servi d&amp;rsquo;une balance interne totalement biaisée. Le préliminaire sans durée fixe, consiste en un décapage interne complet, et permet d&amp;rsquo;envisager cet accident sereinement, vidé de toute intention, tel un dialogue d&amp;rsquo;images sans conséquence. L&amp;rsquo;intention se dessine de l&amp;rsquo;extérieur et ne part pas de l&amp;rsquo;intérieur. L&amp;rsquo;intérieur est le cadre, et pourrait être la foi, le souffle, le corps, l&amp;rsquo;incarnation. La distance permet un regard d&amp;rsquo;acceptation sur soi, et autorise le jeu de soi. Devant le risque de voir l&amp;rsquo;ombre de la dépossession noircir son horizon, de voir ses efforts sur lui même n&amp;rsquo;aboutir en restant dans ces limites qu&amp;rsquo;à une relation éphémère, qu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;enlisement dans un modèle désincarné que projète la société, le narrateur ne trouve comme finalité égoiste que l&amp;rsquo;exploitation de l&amp;rsquo;autre jusque sa fin, qui éviterait de faire du mensonge qu&amp;rsquo;il fait aux autres, un mensonge à lui même. C&amp;rsquo;est en ça qu&amp;rsquo;il se libère de la société et de ses représentations. Le spectacle d&amp;rsquo;une personne menacée de mort le conforte dans son attachement à un style de vie paranoïaque excluant l&amp;rsquo;autre, soumis aux injonctions, tout en le rassurant sur un pouvoir distant sur les autres. Un plat de restaurant étoilé pourrait être un signe d&amp;rsquo;accomplissement pour un bourgeois, mais devient dérisoire à proximité de la mort. Un corps épanoui modèle pour l&amp;rsquo;un devient une arme condamnant l&amp;rsquo;autre lorsque sa finalité est dévoilée. Une chanson qui accueillerait l&amp;rsquo;exclus dans la musique est détournée en un attribut de sophistication de l&amp;rsquo;ego. Le moment de la lutte entre la vie et la mort offre le spectacle de cette laideur, celle d&amp;rsquo;un psychopathe qui fait fi d&amp;rsquo;une souffrance réactionnaire signe d&amp;rsquo;une volonté de conservation d&amp;rsquo;un corps déjà engagé sur la pente de l&amp;rsquo;aliénation, et celle d&amp;rsquo;un animal enclin à ses pulsions sortant de sa tanière, débarrassé des illusions à son égard en plus de celles des autres, ce qui peut être en même temps beau et tragique. Le narrateur met en scène son incapacité à être un rempart aux injonctions de son époque. Il y a quelque chose d&amp;rsquo;hilarant à le voir incapable de changer son interprétation des choses et de n&amp;rsquo;arriver à contrôler quoi que ce soit, qu&amp;rsquo;en rompant le dialogue, qu&amp;rsquo;en niant l&amp;rsquo;autre. En tombant dans le panneau des fausses promesses, il se retrouve incapable d&amp;rsquo;être généreux avec un indigent, forcé de détourner une expérience sexuelle tarifée, étouffé par l&amp;rsquo;étau d&amp;rsquo;une femme sensible et maternelle. Comment retourner son univers seul? Ces archétypes sont incapables de percer le rideau, de voir le vivant tant yuppy et tueur en série sont deux choses qui n&amp;rsquo;ont rien avoir et tant ils ont expulsé la culture de la vie quotidienne pensant pouvoir s&amp;rsquo;en protéger, et se retrouvent démunis à la merci d&amp;rsquo;un corps salvateur mais ambivalent, décomplexé, retrouvant la nature noble et insubmersible de l&amp;rsquo;art et du réel. Tuer est un peu le mourir d&amp;rsquo;un schizophrène, représentant le bout d&amp;rsquo;un chemin traversant une forêt obscure que le soleil aurait fuit, et menant à un romantisme morbide où l&amp;rsquo;amour demande une appartenance sans exigence de retour dans un absolu inatteignable, et où la mort rappelle le sacrifice inutile de chacun aux yeux d&amp;rsquo;une foule anonyme. La pulsion de mort trahit une impossibilité de cicatriser une déchirure passée, d&amp;rsquo;où des fantômes viendraient s&amp;rsquo;immiscer dans la communication entre des strates sociales devenues étrangères. Le retrait volontaire de l&amp;rsquo;esprit crée un langage exclusif à une caste où poind un soupçon de mépris. Les victimes pourraient être les faibles montrés du doigt par un parent cynique. Si au moins on parvenait à voir le rire derrière l&amp;rsquo;absurde&amp;hellip; À l&amp;rsquo;esprit détourné, c&amp;rsquo;est en présentant le crime comme pratique commune qu&amp;rsquo;il percevra les fondations fragiles sur lesquelles la normalité est construite, et que finalement les humiliations quotidiennes, la dépossession, le fait de ne pas succomber aux pulsions ou à toutes les émotions, préférer mentir que créer du ressentiment, peut être un compromis ou un répit acceptable quand le mal grandit en nous. Épuiser l&amp;rsquo;imaginaire du mal nous guérit en partie de la curiosité de sa forme, d&amp;rsquo;imaginer avoir une réaction exagérée, souffrir de quelque chose qui finirait pas nos posséder et s&amp;rsquo;en écarter avec dédain. En embrassant la honte, tant décriée, il apprend à nager sur les apparences, et avec l&amp;rsquo;inertie approcher le rivage de la normalité. Le mépris qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;accorde à ressentir est aussi celui que l&amp;rsquo;auteur peut s&amp;rsquo;accorder en s&amp;rsquo;abstenant à ne voir dans le narrateur plus qu&amp;rsquo;un médiocre auquel il aurait donné la place de s&amp;rsquo;exprimer.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>&lt;em>Une identité entravée&lt;/em>&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Quel cirque que ces jeux de miroirs qui offrent à quiconque un moyen d&amp;rsquo;éviter la question de l&amp;rsquo;identité. Est ce le prix à payer pour s&amp;rsquo;octroyer la liberté de se créer son propre enfer? L&amp;rsquo;identité balbutiante se détache de son noyau et y revient au rythme des vagues, la violence libérée du prisme déformant des pensées comme chez un nouveau né dont le corps évoluerait dans une mare, seul pour trouver sa voie. Le corps informe et indompté, indifférent aux règles, est élevé au rang d&amp;rsquo;une amulette au pouvoir obscur, un pinceau de chair et de sang, exempté de tout soupçon malgré l&amp;rsquo;évidente complicité, peut être parce qu&amp;rsquo;il reste par son ambiguité le premier défenseur face à l&amp;rsquo;inquisition, une part de soi qui peut être renforcée égoistement, épargnée des influences extérieures, indifférente aux notions de bien ou de mal, ou à la culpabilité. Notre âme sans identité ingurgite les codes, jusqu&amp;rsquo;au plus ridicules, pour finalement retrouver son propre corps laissé à l&amp;rsquo;abandon devant un tableau qu&amp;rsquo;on a pris plaisir à peindre, mais qui aurait perdu tout lien avec le réel et qui par sa représentation nous distance des idéaux. De cette manière, un enfant essayerait tous les vêtements possibles et, en découvrant son accoutrement dans le miroir, se trouverait partagé avec le devoir d&amp;rsquo;en assumer l&amp;rsquo;apparence, une identité fausse, mais un semblant d&amp;rsquo;identité tout de même. Sur les planches, la sécheresse des racines entrave l&amp;rsquo;élan d&amp;rsquo;un comédien et ferait émerger un rôle mineur aux ambitions décevantes. Le devoir d&amp;rsquo;être méticuleux renvoit la finalité de ses actes au niveau d&amp;rsquo;un surmoi entravé ou imaginaire. Il lui reste un certain talent à agencer sa vie, sa façon d&amp;rsquo;accepter et donner forme à sa frustration, de supporter la boucle solitude/reconstruction/échec, celle de supporter le rouleau compresseur des images en reportant la réponse au moment et à l&amp;rsquo;endroit approprié, quand le monde descend à sa portée, et les innocents s&amp;rsquo;offrent à sa merci. Cette dissimulation pourrait être le signe d&amp;rsquo;une certaine pudeur, d&amp;rsquo;une conscience de son danger et de sa nécessité. L&amp;rsquo;intégration serait un détournement de l&amp;rsquo;ame adventice, ses dérives la confirmation de sa présence ou alors condamnerait l&amp;rsquo;infantilisation de l&amp;rsquo;apparence, qui demanderait une empathie hypocrite. L&amp;rsquo;important est d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;articuler le réel pour en éclairer le sens, mettre en évidence le pouvoir confisqué fracturant le réel en public privé où même le meurtre n&amp;rsquo;a aucune incidence quand la fracture est avant tout intérieure. Le temps perdu pour remonter la séquence d&amp;rsquo;action est un temps de résistance pour ne pas se laisser engloutir, et essayer de se confectionner une couverture de survie, faute de se construire, avec le risque, quand le narrateur décide de ne pas tuer, de perdre de vue les symptômes de son mal. Le temps est manipulé afin d&amp;rsquo;occulter les moments de sa vie sans enjeu. L&amp;rsquo;absence de culture autour de lui se verra comblée par des contrefaçons. Il porte en lui une culture, la présence de quelque chose d&amp;rsquo;autre, la culture du film d&amp;rsquo;horreur, de la pornographie. Occasionellement certaines strates s&amp;rsquo;ouvrent à lui et le mènent dans de nouvelles impasses, quand il voue une importance démesurée au futile. Sa liberté se retrouve comme dans un Lynch dans le fait d&amp;rsquo;être un narrateur non fiable de sa propre histoire, selon l&amp;rsquo;expression de Thiellement. L&amp;rsquo;auteur semble éprouver un plaisir à se mettre au niveau de ce personnage dans sa totalité, en lui vouant son attention malgré l&amp;rsquo;apparence parfois misérable d&amp;rsquo;une condition qui rebuterait plus d&amp;rsquo;un, et malgré sa propre exclusion de la vie de ce personnage. Il n&amp;rsquo;explique pas le personnage, mais imagine ses automatismes, illustrant notre propre inconscience des schémas qu&amp;rsquo;on reproduit, dont l&amp;rsquo;origine serait le mélange entre l&amp;rsquo;éducation et une expérimentation qui figerait son résultat dans le corps. Est ce le sentiment que veut ressentir l&amp;rsquo;auteur, se sentir exclus de son propre personnage? Cherche-t-il ainsi à souligner sa propre faiblesse maniaque, surveillée d&amp;rsquo;un point mort, pour finalement l&amp;rsquo;accepter et le libérer, s&amp;rsquo;accordant un répit au moment où il perdrait pied? Est ce ainsi qu&amp;rsquo;il accepte la liberté de l&amp;rsquo;autre, sa confiance en l&amp;rsquo;autre, sans besoin que l&amp;rsquo;autre se justifie? Comment aurait il pu retranscrire autrement le fil décousu de la vie d&amp;rsquo;une personne à l&amp;rsquo;identité fragmentée, animée par le plaisir de jouer et de jouer de soi? Y-a-t-il besoin d&amp;rsquo;une identité quand elle est instrumentalisée pour y attacher les chaines de l&amp;rsquo;esclavage? À force de ne pas être lui, il devient l&amp;rsquo;opposé de l&amp;rsquo;humanité, et la continuation d&amp;rsquo;une injonction à la domination. Celle d&amp;rsquo;un meutrier borné bien intégré, symboliserait-elle de façon ironique la réussite dans une société embourgeoisée, rassurée par l&amp;rsquo;image, devenue objet de tous les enjeux? Le meutre n&amp;rsquo;est il pas le seul moyen qui reste à un prisonnier de l&amp;rsquo;image, d&amp;rsquo;évoluer utilisant la curiosité froide et primaire envers ces gens qu&amp;rsquo;il ne comprend pas, une victoire de la littérature sur le cinéma. Le tragique est d&amp;rsquo;exclure l&amp;rsquo;autre, de choisir de rompre tout lien avec une idée, biaisée ou pas, de la normalité pour favoriser de façon univoque une maniaquerie qui rétablit l&amp;rsquo;accès à un pouvoir certes minable, mais libre. Le meurtre peut être vu comme un renversement d&amp;rsquo;une culpabilisation paralysante, la destruction de l&amp;rsquo;image de victime et pas seulement la création d&amp;rsquo;une victime, l&amp;rsquo;achèvement d&amp;rsquo;une déjà victime en détruisant l&amp;rsquo;image associée. Le comique vient du fait qu&amp;rsquo;à travers cette curiosité, cette volonté d&amp;rsquo;évoluer, il nous donne avec fierté des conseils, pas pour comprendre l&amp;rsquo;autre, mais ceux qu&amp;rsquo;il pense utiles, primordiaux pour comprendre la société actuelle et aider ceux qui se refusent ces lois et qui auraient peur d&amp;rsquo;expérimenter, de découvrir les choses pour soi. Il nous fait partager sa joie à la maniaquerie, à entrer dans des séquences de vie. À croire qu&amp;rsquo;il continue à écouter le message de la publicité, et si désillusion il y a, c&amp;rsquo;est de la faute des autres qui échouent à incarner cette promesse, car lui l&amp;rsquo;incarne totalement. Ou alors il rappelle au gens qu&amp;rsquo;ils ne sont pas du tout dans la réalité et que leur crime serait de croire en des balivernes, à sa construction presque publicitaire. Il est alors ironique de se voir comme un saint quand on retient les pulsions meurtrières générées par la compétition auquelle on participe.&lt;/p>
&lt;p>Quand le personnage piétine toute réalité subjective ou tout principe de justice, ses troubles du comportement vibre avec le souffle des forces qui sous tendent la société. L&amp;rsquo;auteur l&amp;rsquo;a laissé choisir d&amp;rsquo;adopter le pire des tics hérités d&amp;rsquo;une époque mal digérée. Le sens du partage animé d&amp;rsquo;une joie de la liberté étend les méfaits d&amp;rsquo;un système financier à ceux qui s&amp;rsquo;en épargnent toute réflexion et qui auraient déserté la lutte sur le terrain des relations humaines. Dans ces lieux figés dans le temps, l&amp;rsquo;intensité de l&amp;rsquo;action d&amp;rsquo;un maniaque se détache de l&amp;rsquo;immobilité régnante mais se fond dans le fourmillement d&amp;rsquo;une société active. La douleur de voir son monde piétiné par cet intrus, qui se complait à se différencier des autres, est d&amp;rsquo;autant plus insupportable que la communication a été coupée entre les démunis poussés au dénuement de leurs ambitions et les bourgeois corrompus par leur propre cynisme, et que le contrat tacite des relations humaines a été envoyé aux oubliettes. Quel est son moteur, sinon une vision consumériste de l&amp;rsquo;humain, qui cherche à détourner des règles amoureuses pour les conformer à une compétition progressiste qui laisse la personne abandonnée encore plus abandonnée, la rencontre amoureuse détournée pour devenir introduction à n&amp;rsquo;importe quelle expérience intense et excitante, plaçant les enjeux de la rencontre entre un eros et un thanatos devenu proéminent, la transformant en passerelle vers la libération de la pulsion de mort accumulée passivement dans la journée, dans l&amp;rsquo;incapacité d&amp;rsquo;en fournir une alternative? Il est alors plus aisé de décoller le vernis de la modernité, comme le négatif d&amp;rsquo;une pellicule où un double étrange travestit la violence sous un dynamisme de pacotille, cadenassant les individus dans une farce où ils sont les futures victimes. Le livre questionnerait notre capacité à éclairer la partie occultée qui nous régente tout en préservant le mystère de l&amp;rsquo;action. N&amp;rsquo;y a-t-il pas un espoir que cette fracture intérieure ne nous ait pas encore atteint? Une foi solitaire rayonne dans la joie égoiste à signifier librement et instinctivement un échec pour soi, et dans le courage de descendre, sans égard à son estime, se chercher dans son impasse individuelle, tout en suivant son instinct pour ne pas sombrer définitivement. En soutenant son regard centré sur soi, dans le contexte de la laideur, ou de la culpabilité, on s&amp;rsquo;offre une honnêteté et on se sent moins seul. Il y a aussi une joie enfantine à retrouver ses petits après avoir fait une grosse bêtise, à faire fi de toute culpabilité inutile. Après avoir laisser la noirceur effacer l&amp;rsquo;illusion, on se retrouve devant la nécessité de retrouver les moyens pour recréer cette illusion. La peur exclue d&amp;rsquo;un quotidien zombifié, où on se ressource, est réservée à des instants privilégiés, où les actes dissimulés ne sont pas assumés face au monde. Le livre pousse aussi à l&amp;rsquo;action en nous confrontant au visage horrifique de notre passivité, celle d&amp;rsquo;un abandon d&amp;rsquo;humanité qui inspire le narrateur, qui le pousse à une pédanterie interminable où il étalerait sa présence sur un champs d&amp;rsquo;action qu&amp;rsquo;on aurait déserté, nous donnerait des leçons de savoir vivre au cas où on essayerait de s&amp;rsquo;en évader, nous laisserait comme seul indice les miettes d&amp;rsquo;une action dépouillée de tout élan. Notre passivité contient aussi la germe d&amp;rsquo;une possibilité, celle de voir a delà de l&amp;rsquo;injustice, celle d&amp;rsquo;abandonner ce qu&amp;rsquo;on ne maîtrise pas, les combats qu&amp;rsquo;on a déjà perdu. Il donne aussi de l&amp;rsquo;espoir en donnant un exemple d&amp;rsquo;intégration d&amp;rsquo;une personne disfonctionnelle sans passer par la rationalité médicale ou médicamenteuse. Le terrain de ce livre est les mots, et il invite à prendre de la distance avec eux, pour retrouver une articulation ludique entre l&amp;rsquo;action et la mécanique des phrases. Il invite à trouver son existence dans la respiration entre les phrases, à remplir les vides, à commencer par alimenter ce personnage sur la partie émotionelle, tout en profitant de sa capacité d&amp;rsquo;action qui nous manquerait, à prendre de la distance avec la mécanique du monde projetée en soi et s&amp;rsquo;en nourrir. En épousant une vision en dehors de l&amp;rsquo;action et exempte d&amp;rsquo;interprétation, on peut penser nos manquements, notre incapacité sans une grande aide du narrateur à cerner ce qui se passe, à comprendre les enjeux humains et on est cantonné au rôle impossible et inhumain d&amp;rsquo;observateur du pire. Il y a un souffle maniaque, qui fait fi de l&amp;rsquo;interne, et qui atteint dans le visuel et le réel une limite qui trahit l&amp;rsquo;impuissance du matérialisme, dans ce désir de reprendre la maîtrise de sa vie, ici projetée dans les mots, un souffle à posséder, à étendre le champs lexical associé au je, au possible, au visible, à un luxe naïf, retranscrivant un fourmillement de vie, à chercher à profiter de la beauté snob de l&amp;rsquo;eros et du thanatos en se projetant dans un tableau ou l&amp;rsquo;autre nous arroserait de ses excrétions. En n&amp;rsquo;atteignant pas les passages de violence qui sonnent trop souvent comme l&amp;rsquo;écroulement définitif d&amp;rsquo;un espoir, un point de basculement irréversible, l&amp;rsquo;action esquisse une idée de gratuité et de modestie, détachée d&amp;rsquo;une finalité personelle, et accueille, de façon différente peut être pour le maniaque, un potentiel de joie, d&amp;rsquo;apparition d&amp;rsquo;une particularité, ou d&amp;rsquo;un léger goût d&amp;rsquo;amertume au moment de décider de rebrousser chemin quand engagé dans l&amp;rsquo;impasse on remarque le panneau sans issue.&lt;/p>
&lt;p>Quel personnage épatant! Quand rien ne fonctionne, il ne part pas se réfugier dans la réflexion ou le doute. C&amp;rsquo;est une ode à l&amp;rsquo;imagination qui invente celui qu&amp;rsquo;on aimerait être quand on a déserté le terrain, revenir sur le terrain, faire sa crise d&amp;rsquo;ado et se venger des lois absurdes des autres en les confrontant à la négation qu&amp;rsquo;ils génèrent, sans qu&amp;rsquo;ils ne parviennent à fendre la carrapace du narrateur, sans que la pitié soit un obstacle. Une absence de projection, une économie de réflexion font partie de son état d&amp;rsquo;alerte, la détermination de sa nécessité, qui dérive légèrement vers un mode de prédation, mélange d&amp;rsquo;observation et de transparence, capable de sacrifier une partie de soi pour se mettre au niveau de la réalité et former une réalité à soi. On imagine sourdre une forme de mécontentement général qui ne demande pas à un parent ou à une personne quelconque d&amp;rsquo;ordonner le monde, mais qui s&amp;rsquo;agglutine sur soi même, seul responsable, avec le choix de se maintenir dans un brouillard d&amp;rsquo;illusions parcellaires, celle d&amp;rsquo;une virilité, d&amp;rsquo;une maîtrise de soi quitte à se cloitrer dans un égo indifférent, sans remise en question, qui donnerait quand acquis une liberté retrouvée dans l&amp;rsquo;accès à la vie de l&amp;rsquo;autre. L&amp;rsquo;horreur devient un potentiel de la vie, un déferlement naturel qui suivrait la condamnation à dériver sur les vagues incohérentes du présent, renfermant l&amp;rsquo;opportunité d&amp;rsquo;une jouissance qui préfère à un idéal irréalisable, le champs du malentendu et de l&amp;rsquo;incompatibilité des désirs individuels devenus la seule porte ouverte vers le possible, le pendant extérieur d&amp;rsquo;une déchirure intérieure cherchant désespérément une forme juste, l&amp;rsquo;espoir dans un présent qui nous engloutit qui préserve de l&amp;rsquo;engloutissement de tout espoir. La facilité de tomber dans l&amp;rsquo;impasse, celle de s&amp;rsquo;attacher aveuglément à une illusion, crée le besoin de l&amp;rsquo;éviter. Un martyre absurde en émerge, celui qui se donnerait entièrement au réflexe, au temps court, à un opportunisme déçu figé dans une mécanique par défaut, désensibilisé à l&amp;rsquo;inefficace, à l&amp;rsquo;immatériel, ne comptant que sur l&amp;rsquo;accident pour accéder à un possible imaginable, non dit. Nier ce qui se trouve au delà des apparences dans un milieu coercitif signifie emmagasiner de l&amp;rsquo;aveuglement et se condamner à la compétition, à l&amp;rsquo;exploitation de l&amp;rsquo;autre (ou de la machine) pour ne pas se faire exploiter. À la question, le mal est il quelque chose qu&amp;rsquo;on fait ou quelque chose qu&amp;rsquo;on est, il nous pousse à croire que c&amp;rsquo;est le faire qui compte et que l&amp;rsquo;être serait la variable ajustable, alors que peut être que c&amp;rsquo;est ainsi que le faire s&amp;rsquo;écroule. Une liberté pourrait être trouvée entre les mots, dans l&amp;rsquo;imagination, la déduction, l&amp;rsquo;adaptation au soi, mais un trop fort respect du rhythme écrase cette dimension humaine. La fracture entre l&amp;rsquo;apparence et la pauvreté intérieure, n&amp;rsquo;altère pas la joie altruiste à user de l&amp;rsquo;effet, et ce sans recherche de bénéfice pour la personne concentrée sur son rhythme et sur la mise en jeu et en danger de son propre corps à frôler les côtes rocheuses de ce monde. Il fait croire à la possibilité d&amp;rsquo;être un autre avec un risque à prendre d&amp;rsquo;abord intérieurement. N&amp;rsquo;est ce pas une raison de lire, de dépasser soi, d&amp;rsquo;aller vers l&amp;rsquo;autre, même à travers le simple intérêt de s&amp;rsquo;intégrer. Le rhythme individualiste, carapaçant son ego dans l&amp;rsquo;illusion, occlut la dimension plus lente fertile pour l&amp;rsquo;imagination, où les mots embrasseraient le non dit. Une élasticité moins grande face aux aléas permettrait aux moins endurants de souffler. Dans l&amp;rsquo;impossibilité de contrer la présence de ce mal qui se nourrit de l&amp;rsquo;image, on est invité à s&amp;rsquo;échapper et s&amp;rsquo;ouvrir à des situations moins paralysantes où on apprécierait notre vulnérabilité plus sereinement, à l&amp;rsquo;abri de certaines règles, sans le besoin de vendre son âme.&lt;/p>
&lt;p>Une chose importante qui ressort du livre, c&amp;rsquo;est que si on entre dans un domaine où on n&amp;rsquo;est pas le bienvenu, il va falloir lutter avec la pulsion de mort, avec le fait de ne pas reconnaître l&amp;rsquo;humain en l&amp;rsquo;autre, avec la tentation de s&amp;rsquo;en prendre à l&amp;rsquo;autre alors qu&amp;rsquo;il est en réalité innocent.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/ -</description></item><item><title>Livres 1999</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</link><pubDate>Fri, 01 Jan 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Titre&lt;/th>
&lt;th>Auteur&lt;/th>
&lt;th>Note&lt;/th>
&lt;th>Date lue&lt;/th>
&lt;th>commentaire&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>American Psycho&lt;/td>
&lt;td>Bret Easton Ellis&lt;/td>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>1999/03/01&lt;/td>
&lt;td>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. Un certain malaise plane au moment de refermer ce livre. Si la désertion laissant place à des images et des automatismes fait naître un besoin de surenchère chez le narrateur pour éprouver le prolongement de l&amp;rsquo;absurdité jusque dans son désir, peut-être y-a-t-il un danger à s&amp;rsquo;éloigner du terrain, et presqu&amp;rsquo;une complicité à l&amp;rsquo;abandonner définitivement.&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Zombi Joyce&lt;/td>
&lt;td>Carol Oates&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/11/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Babylon Babies&lt;/td>
&lt;td>Maurice G. Dantec&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Particules élémentaires&lt;/td>
&lt;td>Michel Houellebecq&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/08/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>L&amp;rsquo;Homme-dé&lt;/td>
&lt;td>Luke Rhinehart&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les cités de la nuit écarlate&lt;/td>
&lt;td>William S. Burroughs&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Rendez-vous secret&lt;/td>
&lt;td>Kōbō Abe&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les neuf princes d&amp;rsquo;Ambre (Le cycle des princes d&amp;rsquo;Ambre, #1)&lt;/td>
&lt;td>Roger Zelazny&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Dr. Adder&lt;/td>
&lt;td>K.W. Jeter&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Les Plus qu&amp;rsquo;humains&lt;/td>
&lt;td>Theodore Sturgeon&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>La Cité des permutants&lt;/td>
&lt;td>Greg Egan&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Fatale&lt;/td>
&lt;td>Jean-Patrick Manchette&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Joueurs&lt;/td>
&lt;td>Don DeLillo&lt;/td>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Satan S.A.&lt;/td>
&lt;td>Francis Ryck&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Paradoxia: Journal d&amp;rsquo;une Prédatrice&lt;/td>
&lt;td>Lydia Lunch&lt;/td>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>Le Maître des illusions&lt;/td>
&lt;td>Donna Tartt&lt;/td>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>1999/01/01&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/livres-1999/ -</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Cinépillage https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -&lt;p>&lt;p>
&lt;img src="https://illim.github.io/blog-example/blog-example/images/1998/less-than-zero.jpg" alt="Less than zero" />
&lt;/p>&lt;/p>
&lt;p>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.&lt;/p>
&lt;p>Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.&lt;/p>
&lt;p>Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.&lt;/p>
- https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/ -</description></item></channel></rss>