<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>livre on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/categories/livre/</link><description>Recent content in livre on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 24 Apr 2021 12:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/categories/livre/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>La pianiste</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2021/la-pianiste/</link><pubDate>Sat, 24 Apr 2021 12:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2021/la-pianiste/</guid><description>Comme dans American Psycho, mais dans un style tout autre, le quotidien du personnage principal est cadenassé. Seule une marge d&amp;rsquo;erreur dans l&amp;rsquo;agenda ou un mensonge pudique laisserait une chance à la liberté de s&amp;rsquo;immiscer. Sans prise directe sur le monde, la raison se contente de griffoner des enjeux annecdotiques pour le commun des mortels.</description></item><item><title>Le crépuscule de Shigezo</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/shigezo/</link><pubDate>Sun, 24 Nov 2019 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/shigezo/</guid><description>J&amp;rsquo;ai aimé ce livre qui peut redonner confiance en relatant le tiraillement intérieur entre l&amp;rsquo;obligation familiale et le mélange baroque de curiosité et de répulsion face à une situation de dépendance à l&amp;rsquo;ombre d&amp;rsquo;une société individualiste. L&amp;rsquo;auteur esquisse avec précision le contour fragile d&amp;rsquo;une intention et d&amp;rsquo;un espoir solitaire, noyé dans l&amp;rsquo;angoisse du quotidien.
Ce livre enracine la vie quotidienne dans des préoccupations très terrestres, celles relatives à la garde d&amp;rsquo;un parent menacé par la sénilité.</description></item><item><title>Terre des oublis</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/terre-des-oublis/</link><pubDate>Wed, 10 Jul 2019 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2019/terre-des-oublis/</guid><description>Revenu de la guerre, Bon s&amp;rsquo;accroche à un idéal qu&amp;rsquo;il pense obtenir au prix de ses souffrances, un idéal qu&amp;rsquo;il croit beau, symbolisé par sa femme qu&amp;rsquo;il a laissé. Ce n&amp;rsquo;est pas un idéal qui se trouve, mais quelque chose d&amp;rsquo;inventé et qui n&amp;rsquo;existe pas ailleurs que dans un souvenir figé de l&amp;rsquo;adolescence. L&amp;rsquo;autorité du village soutient cet artifice, probablement aveuglée par une capacité illusoire à établir une justice par simple décision, sans payer le prix d&amp;rsquo;en bâtir les fondations.</description></item><item><title>Neonomicon</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2016/neonomicon/</link><pubDate>Wed, 01 Jun 2016 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2016/neonomicon/</guid><description>Cette BD surprenante donne une représentation de l&amp;rsquo;inconscient à travers des forces occultes capables d&amp;rsquo;amener ses personnages au bord du précipice mais aussi capable de les amener vers la vie.</description></item><item><title>Glamorama</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</link><pubDate>Sat, 01 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2000/glamorama/</guid><description>La solitude face aux images est telle que chacun doit lire un texte pour savoir comment se comporter tout en s&amp;rsquo;extasiant, tout en consommant les moments de façon filmique.
Les stars peuvent se permettre de diriger l&amp;rsquo;attention sur eux, qui signifie désormais décider ce qui existe, et de réduire l&amp;rsquo;attention sur les autres qui ne sont que le décor et qui n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;importance, restent dans le trivial.
Les US symbolisent un enthousiasme enfantin, quand déçu demande une synthèse qui se fera au cours de la traversée, et prépare à l&amp;rsquo;exacerbation des contradictions en Europe, où cet esprit s&amp;rsquo;ancre dans un glamour pour imposer sur des consciences étrangères la manipulation de l&amp;rsquo;attention vers sa propre inanité.</description></item><item><title>American Psycho</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 1999 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1999/american-psycho/</guid><description>Le narrateur fait preuve d&amp;rsquo;abnégation et de compréhension de l&amp;rsquo;autre (dans sa naïveté) pour conformer son image aux désirs de la société, une caricature shootée à l&amp;rsquo;acide des années 80. Cette image économise l&amp;rsquo;effort de l&amp;rsquo;autre mais l&amp;rsquo;éloigne par la même occasion de son humanité, pour aller dans le sens d&amp;rsquo;une idée toute personnelle du winner, un tueur froid sans émotion. J&amp;rsquo;ai ressenti un certain malaise en fermant ce livre.</description></item><item><title>Less Than Zero</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</link><pubDate>Tue, 22 Dec 1998 00:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1998/less-than-zero/</guid><description>Pris de vertige face au vide, on peut reprendre pied dans les turpitudes terre à terre d&amp;rsquo;une jeunesse désoeuvrée.
Alors que certains s&amp;rsquo;enorgueillissent des choix qu&amp;rsquo;ils font, d&amp;rsquo;autres se débrouillent avec la pauvreté des éléments narratifs que leur vie propose. Il y a un côté absurde à accepter de s&amp;rsquo;investir dans ces petits riens, et à déplorer l&amp;rsquo;évanescence du récit qui se dessine.
Comme dans de nombreux romans de Bret Easton Ellis, il y a une distance qui garde un mystère de soi, qui veut sauvegarder la magie de sa propre vie.</description></item></channel></rss>