<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lynch on Cinépillage</title><link>https://illim.github.io/blog-example/tags/lynch/</link><description>Recent content in Lynch on Cinépillage</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><lastBuildDate>Sun, 10 Sep 2017 23:11:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://illim.github.io/blog-example/tags/lynch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mulholland Drive</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2017/mulholland-drive/</link><pubDate>Sun, 10 Sep 2017 23:11:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2017/mulholland-drive/</guid><description>Il arrive un moment où les circonvolutions pour rendre la réalité compatible avec ses illusions demandent tant d&amp;rsquo;énergie que la réalité ne peut plus suivre.
Un plan sublime qui marque une hésitation entre l&amp;rsquo;ombre et la lumière.
L&amp;rsquo;erreur serait elle de chercher vainement une logique dans un rêve, de se fermer et basculer dans un labyrinthe mental au moindre doute, de chercher à comprendre comment certains s&amp;rsquo;en trouvent exclus au lieu de les aider ?</description></item><item><title>Twin peaks</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/2017/twin-peaks/</link><pubDate>Sat, 09 Sep 2017 16:00:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/2017/twin-peaks/</guid><description>Ce plan peut évoquer une situation où l&amp;rsquo;absence de piste serait un prétexte pour s&amp;rsquo;éprouver, en se surprenant à chercher un témoin dans les endroits les plus communs, ou chercher un indice parmi les détails les plus anodins, pour se retrouver face à sa propre ignorance, se réveiller face à l&amp;rsquo;étrangeté du monde et redécouvrir le réconfort de la routine de l&amp;rsquo;autre.
Le chauffeur endosse un rôle dans le rêve de quelqu&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;autre.</description></item><item><title>Twin peaks, fire walks with me</title><link>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</link><pubDate>Thu, 01 Aug 1996 18:30:00 +0200</pubDate><guid>https://illim.github.io/blog-example/posts/1996/twin-peaks-fwwm/</guid><description>Tout le plaisir de s&amp;rsquo;identifier à une personne d&amp;rsquo;un monde connu, à l&amp;rsquo;abri des mystères, une simple étudiante, une ville paisible ensoleillée. Une musique qui rappelle le potentiel d&amp;rsquo;un coeur qui vibre à l&amp;rsquo;écoute des émotions, celles du ventre et de la tête, le féminin vibrant avec le masculin, une inquiétude qui brûle dans l&amp;rsquo;amour, qui brûle d&amp;rsquo;autant plus que le féminin et le masculin s&amp;rsquo;entremêlent.
L&amp;rsquo;incursion de la logique dans une scène qui semble se dérouler suivant un scénario.</description></item></channel></rss>